<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="root"><?page  r06_00001_proceskom_1892_1 ?>
<div>1

<title>Udkast til Lov
</title>
<p>om</p>
<undertitle>Domsmagtens, den offentlige Anklagemyndigheds,<lb />
Bolitimyndighedens samt Sag Sagførervæsnets Ordning.
</undertitle>
<p>(Udarbejdet af den ved allerhojeste Reskript af 11te Maj 1892 nedsatte
<lb />Proceskommission).
</p>
<undertitle>Kjøbenhavn.
<lb />Trykt hos I.h. Sdjultz.<lb />
1899.
</undertitle></div><?page  r06_00002_proceskom_1892_1 ?>
<div>2

<title>Indholdsoversigt.
</title>
<title>Første Afsnit.
</title>
<undertitle>Domstolenes Ordning.</undertitle>
<p>Kapitel I.</p>
<p>Retterne (§§ 1—27)	   S. 1—11.
</p>
<p>Kapitel II.</p>
<p>
Dommere, Retsskrivere, Retsbude m. m. (§§ 23—44)	   S. 11—16.
</p>
<title>Andet Afsnit.
</title>
<undertitle>Nævningers Kaldelse.</undertitle>
<p>Kapitel III.</p>
<p>Almindelige Bestemmelser (§§ 45—49)	   S.  17—18.
</p>
<p>Kapitel IV.<lb />
Grundlister (§§ 50—54)	   S. 18—20.
</p>
<p>Kapitel V.</p>
<p>Nævningekredsens Aarsliste (§§ 55—59)  	   S. 21—22.
</p>
<p>Kapitel VI.</p>
<p>Nævninger for det enkelte Ting (§§ 60—75)	   S. 22-28.
</p>
<title>Tredie Afsnit.
</title>
<undertitle>Anklagemyndigheden.</undertitle>
<p>Kapitel VII.
</p>
<p>(§§  76—84)	   S.  28 — 30.
</p>
<title>Fjerde Afsnit.
</title>
<undertitle>Politimyndigheden.</undertitle>
<p>Kapitel VIII.
</p>
<p>(§§  85—91)	   S.   30—32.
</p>
<title>Femte Afsnit.
</title>
<undertitle>Sagførere.</undertitle>
<p>Kapitel IX.</p>
<p>Sagføreres Bestikkelse og Adgang til at benytte Fuldmægtig m. m. (§§ 92 — 104).   S. 33—37.
</p>
<p>Kapitel X.</p>
<p>Sagføreres Rettigheder og Pligter (§§ 105 —110)	   S. 38—39.
</p>
<p>Kapitel XI.
</p>
<p>Ophør af Netten til Sagførervikfomhed (§§ 111—112)  	   S. 39—40.
</p>
<title>Sjette Afsnit.
</title>
<undertitle>Lovens Træden i Kraft, Overgangsbestemmelser.</undertitle>
<p>Kapitel XII.</p>
<p>(§§  113—121)	   S.  40—43.
</p>
<p>Furtsdiktionsliste 	   S. 43—46,
</p></div><?page  r06_00003_proceskom_1892_1 ?>
<div>3
<title>Første Afsnit
</title>
<undertitle>Domstolenes Ordning.
</undertitle>
<title>Kap. I.
</title>
<undertitle>Retterne.
</undertitle>
<wtitle>§ 1.</wtitle>
<p>
Rigets almindelige Domstole ere højeste
</p>
<p>ret, Landsretterne og Underretterne (Kjøbenhavns Stadsret samt By- og Herredsretterne).
</p>
<p>Rigsretten, Sessionerne, de gejstlige<lb />
og militære Retter omfattes ikke af denne<lb />
Lov. Det samme gælder om Landvæsenskommissioner og andre Myndigheder, som<lb />
afgøre eller medvirke ved Afgørelsen af<lb />
Anliggender, der ikke høre under nogen af<lb />
de i denne Paragraf nævnte Retter.
</p>
<wtitle>§ 2.</wtitle>
<p>Højesteret er, overensstemmende med<lb />
Lovene om Retsplejen, øverste Domstol<lb />
for hele Riget. Den har sit Sæde i<lb />
Kjøbenhavn og bestaar af en Iustitiariusi<lb />
12 andre ordentlige og indtil 12 overordentlige Højesteretsdommere. Til at træde i,<lb />
Iustitiarii Sted i paakommende Tilfælde<lb />
beskikker Kongen en af Rettens ordentlige<lb />
Dommere.
</p>
<p>I hver Sags Afgørelse ved Højesteret<lb />
deltage, forsaavidt ikke andet særlig er bestemt, mindst 7 Dommere. Haves i nogen<lb />
Sag ikke det fornødne Antal af Rettens<lb />
ordentlige Dommere til Raadighed, kalder<lb />
Iuftitiarius en eller flere overordentlige<lb />
Dommere til at deltage i Sagens Behandling.
</p>
<pagename>1
</pagename></div><?page  r06_00004_proceskom_1892_1 ?>
<div>4

<wtitle>§ 3.
</wtitle>
<p>Skriverforretningerne ved Højesteret<lb />
samt Oppebørsel af og Regnskabsaflæggelse<lb />
for Retsasgifter forestaas af en Justitssekretær. Ved Skriverkontoret ansættes 3<lb />
Fuldmægtige og det øvrige fornødne Kontorpersonale. Højesterets Iustitiarius træffer<lb />
Bestemmelse om Forretningernes Fordeling.
</p>
<wtitle>§ 4.
</wtitle>
<p>Højesteret holder Møde til de samme<lb />
Tider, som hidtil har været brugeligt; men<lb />
Retten kan bestemme saadanne Forandringer<lb />
heri, som- den maatte anse for hensigtsmæssige, hvorom det Fornødne bliver at<lb />
bekendtgøre i Lovtidende.
</p>
<p>Beslutninger af Netten, som gaa ud<lb />
paa i Henhold til Lovene om den borgerlige Retspleje og Strafferetsplejen at tilstede Afvigelser fra de almindelige processuelle Regler, ere ikke bundne til de foreskrevne eller, vedtagne Mødetider.
</p>
<wtitle>§ 5.
</wtitle>
<p>Riget inddeles i 2 Landsretskredse,<lb />
den sjællandske, der omfatter Kjøbenhavn,<lb />
Sjællands, Maribo og Bornholms Amter<lb />
og den jydsk-fynske, der omfatter de jydste og<lb />
synste Amter.
</p>
<p>Den sjællandske Landsret, der har sit<lb />
Sæde i Kjøbenhavn, bestaar af en Iustitiarius og 15 andre Landsdommere, og<lb />
den jydsk-fynske Landsret, der har sit Sæde<lb />
i Aarhus, as en Iustitiarius og 12 andre<lb />
Landsdommere.
</p>
<p>I Iustitiarii Forfald troeder i fornødent Fald det ældste tilstedeværende<lb />
ordentlige Medlem af Retten i hans Sted.
</p>
<p>Til i Stedet for en Landsdommer at<lb />
tiltræde Landsretten, naar denne i Medfør<lb />
af § 12 holder Møde udenfor dens Hovedtingsted, kan Justitsministeren for hvert<lb />
enkelt Ting bestikke en af de i Landsretskredsen ansatte Underretsdommere.
</p>
<wtitle>§ 6.
</wtitle>
<p>Landsretternes Domsmyndighed omsatterdels Behandling og Paakendelse i første<lb />
Instans af Retssager i det Omfang, som be-
</p>
</div><?page  r06_00005_proceskom_1892_1 ?>
<div>5

<p>stemmes ved Lovene om den borgerlige Retspleje og Strafferetsplejen, dels Prøvelse i anden Instans af Underretternes Behandlinger<lb />
og Afgørelser overensstemmende med de nævnte<lb />
Love. Endvidere kan Kære rejses for Landsretten over Underrettens Afgørelser vedrorende de i § 16 a, c, d og f ommeldte<lb />
Forhold.
</p>
<wtitle>§ 7.
</wtitle>
<p>Hvor ikke andet er særlig bestemt i<lb />
Lovene om Retsplejen eller i denne Lov,<lb />
deltage i de enkelte Landretssagers Behandling mindst 3 af Rettens Dommere. Sagernes<lb />
Fordeling mellem Dommerne bestemmes af<lb />
Iustitiarius efter Forhandling med Rettens<lb />
Medlemmer.
</p>
<wtitle>§ 8.
</wtitle>
<p>I de Sager, som indbringes for Landsretten i Medfør af Lov om Strafferetsplejen, beklædes Formandspladsen af en af<lb />
Kongen blandt Rettens Medlemmer dertil<lb />
for et Tidsrum af 5 Aar ad Gangen bestikket<lb />
Formand. Ved hver Landsret kan beskikkes<lb />
3 saadanne Formænd.
</p>
<wtitle>§ 9.
</wtitle>
<p>I Sø og Handelssager dannes den sjællandske Landsret af en blandt Rettens Dommere for 5 Aar ad Gangen af Kongen bestikket Formand og 4 sø- eller handelskyndige<lb />
Dommere; dog kan Retten beklædes af Formanden alene, naar der ikke er Spørgsmaal<lb />
om Vidneførsel, Syn og Skøn, Afhøring af<lb />
Parter, Pars Ed, Kendelse om omtvistede<lb />
Punkter eller Domsforhandling. Naar Søforklaringer skulle optages for Landsretten<lb />
(jfr. § 188 i Lov om den borgerlige Retspleje) dannes Netten af Formanden og to<lb />
Myndige Medlemmer.
</p>
<p>De so- og handelskyndige Medlemmer<lb />
vælges paa den i Lov 19. Februar 1861<lb />
§ 3 angivne Maade og skulle have de i<lb />
samme Lovs § 4 nævnte Egenskaber, ligesom<lb />
Bestemmelserne i bemeldte Lovs § 6 og 7<lb />
skulle gælde for dem, Deres samlede Antal<lb />
og det i øvrigt fornødne fastsættes ved kgl.<lb />
Anordning.
</p>
</div><?page  r06_00006_proceskom_1892_1 ?>
<div>6

<p>Ved So- og Handelssager forstaas i<lb />
denne Lov de borgerlige Sager, i hvilke<lb />
Fagkendstab henholdsvis til Søforhold og<lb />
til Handelsforhold skønnes at være af Betydning; og ved Afgørelsen heraf vil der<lb />
være at tage særligt Hensyn til, om begge<lb />
Parter ønske Behandling af Sagen som Sveller Handelssag.
</p>
<p>Ved kgl. Anordning kan det bestemmes,<lb />
at den jydsk-fynske Landsret i Handels- og<lb />
Søsager dannes paa samme Maade som<lb />
ovenfor bestemt med Hensyn til den sjællandske Ret.
</p>
<wtitle>§ 10.
</wtitle>
<p>Er Formanden forhindret fra at fungere<lb />
i nogen af de i de to foregaaende Paragraffer<lb />
omhandlede Sager, kan Landsrettens Iustitiarius enten selv overtage dennes Hverv eller<lb />
overdrage det til en anden af Rettens Dommere. I andre Sager beklædes Formands-pladsen af Nettens Iustitiarius eller, naar<lb />
han ikke deltager i Behandlingen, af den<lb />
efter Tjenestealder ældste af de 3 Dommere,<lb />
af hvem Retten dannes.
</p>
<wtitle>§ 11.
</wtitle>
<p>Oppebørsel af og Regnskabsaflæggelse<lb />
for Retsafgifter forestaas ved hver Landsret af en Justitssekretær, der tillige er Retsskriver. Desuden ansættes der ved Landsretterne, foruden det i øvrigt fornødne<lb />
Kontorpersonale, i Kjøbenhavn 6 og i<lb />
Aarhus 3 Fuldmægtige. Landsrettens<lb />
Iustitiarius træffer Bestemmelse om Forretningernes Fordeling.
</p>
<wtitle>§ 12.
</wtitle>
<p>Domsbehandling af Straffesager, i<lb />
hvilke Bevisførelse skal finde Sted for Landsretten, foregaar dels paa det Sted, hvor<lb />
Landsretten har sit Sæde, dels paa andre af<lb />
Justitsministeren ved Anordning dertil fastsatte Steder i Landsretskredsen. I Anordningen bestemmes, hvilke Dele af Landsretskredsen der skulle henlægges til hvert af<lb />
disse Tingsteder. Til Behandling af de her<lb />
omhandlede Sager afholdes regelmæssigt Ting<lb />
af den sjællandske Landsret i Løbet af hver
</p>
</div><?page  r06_00007_proceskom_1892_1 ?>
<div>7

<p>Maaned i Kjøbenhavn, og i øvrigt af<lb />
hver Landsret en Gang i Løbet af hver 3<lb />
Maaneder paa hvert af Tingstederne udenfor Kjøbenhavn; dog afholdes paa Bornholm<lb />
intet Ting i Maanederne December, Januar '<lb />
og Februar.
</p>
<p>Til Behandling og Paakendelse paa de<lb />
Ting, der saaledes afholdes udenfor Landsrettens Hovedtingsted, kunne ogsaa henvises<lb />
saadanne borgerlige Retssager, med Hensyn<lb />
til hvilke Retten i Henhold til § 59 i Lov<lb />
om den borgerlige Retspleje har bestemt, at<lb />
Domsbehandlingen stal foregaa udenfor Rettens Sæde.
</p>
<p>Tiden for de ovennævnte regelmæssige<lb />
Tings Begyndelse bestemmes for hvert Fjerdingaar af Landsrettens Iustitiarius og<lb />
bringes til almindelig Kundskab.
</p>
<p>Overordentlige Ting til Domsbehandling af Straffesager, i hvilke Bevisførelse<lb />
skal finde Sted for Landsretten, kunne afholdes saavel paa Rettens Hovedtingsted som<lb />
paa dens andre Tingsteder, naar Landsrettens Iustitiarius finder dette fornødent. Paa<lb />
disse Ting maa dog ikke foretages Nævninge-sager.
</p>
<wtitle>§  13.
</wtitle>
<p>Til Behandling af andre end de i<lb />
§ 12 nævnte Sager afholder Landsretterne<lb />
Moder til de Tider, som Retterne bestemme,<lb />
og hvorom offentlig Bekendtgørelse finder<lb />
Sted. Overordentlige Møder kan vedkommende Formand beramme, naar saadant af<lb />
særegne Grunde findes fornødent. I Tiden<lb />
fra 1ste Juli til 31te August behandles dog<lb />
kun Sager, som indbringes i Medfør af<lb />
Lov om Strafferetsplejen, samt følgende<lb />
borgerlige Retssager: Sager om Forfølgning af Arrest og Forbud, Kæremaal og<lb />
efter Begæring af en af Parterne saadanne<lb />
Sager, hvis Foretagelse af Retten skønnes<lb />
at være paatrængende.
</p>
<wtitle>§ 14.
</wtitle>
<p>Landsretskredfene inddeles i Underretskredse.
</p>
<p>Staden Kjøbenhavn udgør en Underretskreds;   dog  kunne  mindre   Dele  af det
</p>
</div><?page  r06_00008_proceskom_1892_1 ?>
<div>8

<p>tilgrænsende Landdistrikt ved kgl. Anordning henlægges under Kjøbenhavns Stadsret, naar de stedlige Forhold tale derfor.<lb />
I øvrigt deles Riget i 103 By- og Herreds-retskredse, saaledes som det angives paa den<lb />
nærværende Lov vedføjede Tavle. Forandringer deri, hvorved Sogne eller mindre<lb />
Dele af enkelte Sogne henlægges til en<lb />
anden Retskreds, kunne, efter at vedkommende Amtsraads Betænkning er indhentet,<lb />
gøres ved kgl. Anordning.
</p>
<wtitle>§ 15.
</wtitle>
<p>Underrettens Virkekreds omfatter Behandling og Paakendelse af Retssager samt<lb />
Foretagelse af Retshandlinger i det Omfang,<lb />
som bestemmes ved Lovene om den borgerlige Retspleje og Strafferetsplejen.
</p>
<wtitle>§ 16.
</wtitle>
<p>Til Underretternes Virkekreds henhorer fremdeles udenfor den egentlige Retspleje:
</p>
<p>a.	Tinglæsningsvæsnet;
</p>
<p>b.	Formandskabet   i   Landvæsenskommissioner   overensstemmende med Lov  af<lb />
30. December 1858 § 2;
</p>
<p>c. De Retsbetjentene ved Lov af 23.<lb />
Januar 1862 angaaende Tiendevederlagets Berigtigelse paahvilende Forretninger;
</p>
<p>d. Udmeldelse  af Syns- og Skønsmænd<lb />
udenfor Retsplejen, forsaavidt den ikke<lb />
kan ske af Øvrigheden:<lb />
samt  udenfor Kjøbenhavns Stadsrets Omraade:
</p>
<p>e. De ved Lov af 26. Maj 1868 om<lb />
Umyndiges Midlers Forvaltning § 7,<lb />
jfr. Bekendtgørelse af 11. Maj 1869,<lb />
og ved samme Lovs § 10 til Skifteretterne henlagte Forretninger, forsaavidt Loven om den borgerlige Retspleje  ikke medfører Forandring  heri;
</p>
<p>f. Notarialforretninger.
</p>
<p>Notarialvæsnets Ordning i Kjøbenhavn<lb />
fastsættes ved særlig Anordning.
</p>
</div><?page  r06_00009_proceskom_1892_1 ?>
<div>9

<wtitle>§ 17.
</wtitle>
<p>Kjøbenhavns Stadsret bestaar af en<lb />
Iustitiarius og indtil 20 andre Dommere.<lb />
Af disfe bestilles to til Fogder og to til<lb />
Skifteforvaltere. Til Varetagelse af de<lb />
øvrige i §§ 15 og 16 ommeldte Forretninger deles Stadsretten i indtil 16 Afdelinger, som hver beklædes af en enkelt<lb />
Dommer, der behandler og paakender de<lb />
til Afdelingen henlagte Sager. Forretningernes Fordeling mellem henholdsvis<lb />
Fogderne, Skifteforvalterne og Afdelingerne<lb />
bestemmes af Iustitiarius med Iustitsministevens Billigelse. Iustitiarius fordeler, efter<lb />
Forhandling med Rettens øvrige Medlemmer,<lb />
Afdelingerne imellem Medlemmerne. Naar<lb />
det gøres fornødent, kan Iustitiarius overdrage til et Medlem af Netten midlertidig<lb />
eller i enkelte Sager tillige at udføre Forretninger i en anden Afdeling end den ham<lb />
tildelte.
</p>
<p>I Sø- og Handelssager, som høre<lb />
under Kjøbenhavns Stadsret, tiltroedes den<lb />
paagældende Afdeling af Stadsretten af 2 sø-eller handelskyndige Medlemmer overensstemmende med de i § 9 givne Regler for<lb />
den sjællandste Landsret, saaledes at det<lb />
Medlem af Stadsretten, hvem Afdelingen<lb />
er overdragen, er Formand. Ved den saaledes dannede Afdeling behandles endvidere<lb />
Handlendes, Fabrikanters og Skibsrederes<lb />
Konkursboer.
</p>
<wtitle>§ 18.
</wtitle>
<p>Til Stadsretten hører et Skriverkontor<lb />
samt et Pante- og Brevskriverkontor.
</p>
<p>Skriverkontoret, hvorunder Skriverforretningerne ved Stadsrettens forskellige<lb />
Afdelinger samt Oppebørsel af og Regnskabs-aflæggelse for Retsafgister vedrørende Domssager og Skiftevæsnet høre, forestaas<lb />
af en Justitssekretær; der ansættes indtil 21<lb />
Fuldmægtige foruden det i øvrigt fornødne<lb />
Kontorperfonale. Fogedforretninger og de<lb />
til Skifteforvaltningen hørende Forretninger<lb />
kunne, forsaavidt der ikke derved bliver<lb />
Spørgsmaal om Afgørelse af Tvistigheder<lb />
efter  Dommerens   Bestemmelse   udføres   af
</p>
</div><?page  r06_00010_proceskom_1892_1 ?>
<div>10

<p>en Fuldmægtig eller en anden dertil af<lb />
Stadsrettens Iustitiarius bemyndiget Person.<lb />
Pante- og Brevskriverkontoret, hvorunder Skøde- og Pantebøgernes Førelse<lb />
hører, forestaas af en Pante- og Brevskriver, og der ansættes 4 Fuldmægtige<lb />
foruden det i øvrigt fornødne Kontorpersonale. Beslutninger vedkommende Bøgernes Førelse kunne tages af Pante- og<lb />
Brevskriveren eller en Fuldmægtig. Tinglæsninger og Aflæsninger foregaa ved de Afdelinger, som behandle borgerlige Domssager;<lb />
Rettens Iustitiarius fastsætter Fordelingen<lb />
med Justitsministerens Billigelse.
</p>
<p>Fordelingen af de under Skriver-,<lb />
Pante- og Brevskriver-Kontorerne hørende<lb />
Forretninger fastsættes af Stadsrettens<lb />
Iustitiarius efter Forhandling med henholdsvis Justitssekretæren og Pante- og Brevskriveren.
</p>
<p>Oppebørsel af og Regnskabsaflæggelse<lb />
for Retsafgifter forestaas for Fogedforretningers Vedkommende af Fogderne og for<lb />
Pante- og Brevfkriverforretningernes Vedkommende af Pante- og Brevskriveren.
</p>
<wtitle>§ 19.
</wtitle>
<p>Bestemmelse om Tiden for ordentlige<lb />
Moder i de Afdelinger af Stadsretten, der<lb />
behandle Domssager, saavelsom om Bekendtgørelsen heraf træffes af Stadsrettens<lb />
Iustitiarius med Justitsministerens Billigelse;<lb />
overordentlige Møder kunne berammes af<lb />
Dommeren i den paagældende Afdeling.<lb />
Møder i andre Sager berammes af Dommeren overensstemmende med Lovene om<lb />
Retsplejen.
</p>
<wtitle>§ 20.
</wtitle>
<p>By- og Herredsretterne bestaa hver<lb />
af en Dommer, der tillige er Retsskriver.
</p>
<p>Som Retsskriver har han at meddele<lb />
Udskrifter af Retsbøgerne og besørge alle de<lb />
under Retten hørende Skriverforretninger og<lb />
Udfærdigelser. Han oppebærer de befalede<lb />
Retsafgifter og aflægger Regnskab derfor;<lb />
han forestaar og foretager de Tinglæsning<lb />
og Aflæsning af Dokumenter vedkommende<lb />
Forretninger, samt fører Skode- og Pante-
</p>
</div><?page  r06_00011_proceskom_1892_1 ?>
<div>11

<pagename>9
</pagename>
<p>bøgerne.    Endvidere forestaar han Notarial-forretningerne.
</p>
<p>I Underretskredse, hvor Folketallet<lb />
efter sidste Folketælling overstiger 35,000<lb />
Indbyggere, ansættes en særlig Dommer,<lb />
til hvilken henlægges de Dommeren og<lb />
Skriveren ved Underretterne paahvilende Forretninger vedrørende Strafferetsplejen.
</p>
<p>Paa Underretsdommerens Begæring kan<lb />
der af Landsrettens Iustitiarius meddeles<lb />
dertil egnede Mænd (§ 32) Bemyndigelse<lb />
til paa Dommerens Ansvar at udføre<lb />
Fogedforretninger, de til Skifteforvaltningen<lb />
horende Forretninger eller Dele af samme<lb />
samt Notarialforretninger.
</p>
<p>Med Hensyn til Udpantningers Foretagelse ved Sognefogden gælde Reglerne i<lb />
Lov om den borgerlige Retspleje Kap.<lb />
XXXVIII.
</p>
<wtitle>§ 21.
</wtitle>
<p>I Søsager tiltrædes Underretten udenfor Kjøbenhavn af 2 Myndige Mænd<lb />
overensstemmende med Reglerne i Lov om<lb />
Søretter af 12. April 1892 §§2, 3, 4<lb />
og. 5, og saaledes at Retten kan beklædes<lb />
af Formanden alene i de foran i § 9 angivne Tilfælde Forsaavidt handelskyndige<lb />
Dommere skulle tiltroede en Landsret i<lb />
Handelssager, kan det, hvor Forholdene tilstede det, ved kgl. Anordning bestemmes,<lb />
at By- og Herredsretter i Landsretskredsen i Handelssager samt ved Konkursbehandling af Handlendes, Fabrikanters og<lb />
Skibsrederes Boer skulle tiltrædes af handels-kyndige Medlemmer.
</p>
<wtitle>§ 22.
</wtitle>
<p>Ved kgl. Anordning bestemmes Byog Herredskred senes Tingsteder.
</p>
<p>Tildeles der en Retskreds flere Tingsteder, fastsætter Anordningen de Dele af<lb />
Kredsen, som med Hensyn til Rettens ordentlige Møder skulle henhøre til ethvert af<lb />
disse. Tinglæsning og Aflæsning af Dokumenter skal dog for hele Retskredsen fore-gaa ved det Tingsted, der i Anordningen<lb />
betegnes som Hovedtingsted; men Dommeren er pligtig ved de ordentlige Rets- møder paa ethvert  Tingsted   i  Kredsen at
</p>
<pagename>2
</pagename>
</div><?page  r06_00012_proceskom_1892_1 ?>
<div>12

<pagename>10
</pagename>
<p>modtage Dokumenter, som indleveres til Tinglæsning eller Aflæsning, samt efter Forud-begæring at udlevere tinglæste og aflæste<lb />
Dokumnenter.
</p>
<p>Dommeren stal have Bolig ved Kredsens Tingsted eller, naar Kredsen har flere<lb />
Tingsteder, ved Hovedtingstedet. Dog kan<lb />
Justitsministeren tilstede Afvigelse herfra.
</p>
<wtitle>§ 23.
</wtitle>
<p>Ved Anordning bestemmes Tiden for<lb />
de ordentlige Retsmøder til Domssagers Behandling paa ethvert af Retskredsens Tingsteder; herved iagttages, at der fastsættes<lb />
forskellige Tingdage for de forskellige Tingsteder. Dommeren berammer i hvert enkelt<lb />
Tilfælde Tiden for andre Retsmøder.
</p>
<wtitle>§ 24.
</wtitle>
<p>Sø- og Handelssager kunne behandles<lb />
ved de for almindelige borgerlige Retssager<lb />
dannede Retter, naar begge Parter ere enige<lb />
herom.
</p>
<p>Begæring om, at en Sag skal behandles som Sø- eller Handelssag, eller<lb />
Indsigelse derimod stal fremsættes senest paa<lb />
den første Tægtedag. Rettens Afgørelse<lb />
af Spørgsmaal derom kan ikke medføre Afvisning af Sagen, men kun Henvisning af<lb />
dens videre Behandling til den rette Domstol.    Kærefristen er 3 Dage.
</p>
<wtitle>§ 25.
</wtitle>
<p>Regeringens Ret til, udenfor det i<lb />
D. L. 1—2—1 omhandlede Tilfælde, at anordne ekstraordinære Retter bortfalder. Dog<lb />
kan Kongen, foruden i det i Lov om Spare- og<lb />
Laanekasser af 28. Maj 1880 § 8 ommeldte<lb />
Tilfælde, undtagelsesvis, naar Begæring<lb />
derom maatte indkomme, med Indvilgelse af<lb />
samtlige de paa en dertil berammet Skiftesamling nødende Fordringshavere, bestikke<lb />
Skiftekommissarier til i Stedet for den<lb />
ordinære Skifteret at forestaa Behandlingen<lb />
og Opgørelsen af et Konkursbo, der befindes<lb />
at være af en særegen vidtløftig og indviklet Beskaffenhed. Ligeledes forbeholdes<lb />
der Regeringen Adgang til at tillægge Landvæsenskommissioner   dømmende   Myndighed
</p>
</div><?page  r06_00013_proceskom_1892_1 ?>
<div>13

<pagename>11
</pagename>
<p>til at afgøre de ved Inddæmnings- og Udtørrings- Foretagender opstaaende Spørgsmaal i samme Omfang som hidtil.
</p>
<p>Endvidere kan Kongen, dels i Sager,<lb />
i hvilke der foreligger Sigtelse for Overtrædelse af den borgerlige Lovgivning og<lb />
tillige for Forhold, der vedrøre Sigtedes<lb />
Stilling som gejstlig Embedsmand, dels i<lb />
Sager, hvorunder Personer, af hvilke nogle<lb />
henhøre under militære, andre under borgerlige Retter, sigtes for Delagtighed i samme<lb />
forbryderske Forhold, bestemme, at Sagen i<lb />
sin Helhed skal undersøges og paakendes ved<lb />
borgerlig Ret. I saadanne Tilfælde kan<lb />
Kongen tilforordne de Retter, til hvilke<lb />
Sagens Undersøgelse og Paakendelse henvises, samt de Domstole, hvem Paakendelsen<lb />
i.Tilfælde af Anke tilkommer, hver tvende<lb />
henholdsvis gejstlige eller militære Medlemmer som Dommere.
</p>
<wtitle>§ 26.
</wtitle>
<p>Paa Søn- og Helligdage afholdes ikke<lb />
Retsmøder undtagen i paatrængende Tilfælde. Om Tilfældet er paatrængende, afgøres af Retten eller dennes Formand.
</p>
<p>I den stille Uge og i Tiden fra 24.<lb />
Decbr. til 6. Januar bortfalde de ordentlige<lb />
Retsmøder.
</p>
<wtitle>§ 27.
</wtitle>
<p>De Retsbøger, som føres, autoriseres<lb />
ved de af flere Dommere bestaaende Retter<lb />
af vedkommende Iustitiarius og ved Byog Herredsretterne af By- eller Herredsdommeren.
</p>
<p>Retsbøgernes Indretning bestemmes,<lb />
indenfor de ved Lov eller Anordning dragne<lb />
Grænser, for de af flere Dommere bestaaende<lb />
Retter af Iustitiarius, for By- og Herreds-retternes Vedkommende af Landsrettens Iustitiarius.
</p>
<title>Kap. II.
</title>
<undertitle>Dommere, Retsskrivere, Netsbude m. m.
</undertitle>
<wtitle>§  28.</wtitle>
<p>Faste Dommere ved Rigets almindelige<lb />
Domstole bestikkes af Kongen.
</p>
</div><?page  r06_00014_proceskom_1892_1 ?>
<div>14

<pagename>12
</pagename>
<p>Kun fuldmyndige, uberygtede, vederhæstige Mænd, som have underkastet sig den<lb />
fuldstændige juridiske Eksamen med bedste<lb />
Karakter, kunne beskikkes.
</p>
<p>Foranstaaende Regler gælde ogsaa om<lb />
de overordentlige Medlemmer af højesteret.
</p>
<wtitle>§ 29.
</wtitle>
<p>I Reglen kunne kun Mænd, der have<lb />
været Landsdommere i 3 Aar, beskikkes til<lb />
ordentlige Højesteretsdommere.
</p>
<p>Forinden Nogen beskikkes til ordentlig<lb />
højesteretsdommer, skal der gives højesteret<lb />
Lejlighed til at udtale sig om de paagældende Ansøgere.
</p>
<wtitle>§ 30.
</wtitle>
<p>Til midlertidig at beklæde et Dommerembede, naar det paa Grund af Embedsledighed eller en fast Dommers Forfald<lb />
maatte være nødvendigt, meddeler Justitsministeren Beskikkelse.
</p>
<p>I paatrængende Tilfælde samt naar<lb />
den faste Dommers Forfald skønnes at ville<lb />
blive kortvarigt, kan Landsrettens Iustitiarius<lb />
bemyndige til midlertidig at forestaa Dommerembedet ved en By- eller Herredsret.<lb />
Herom stal Meddelelse straks ske til Justitsministeren, som træffer endelig Bestemmelse.
</p>
<p>Den, som beskikkes til midlertidig at<lb />
beklæde et Dommerembede, maa være i Besiddelse af de samme Egenskaber, som ud-kræves til at beklæde Embedet som fast<lb />
Dommer. Dog er det ved By- og Herreds-retterne med Hensyn til Eksamensfordringen<lb />
tilstrækkeligt, at den Paagældende har underkastet sig den fuldstænbige juridiske Eksamen<lb />
med Karakteren haud illaudabilis eller har<lb />
opnaaet Karakteren „Bekvem" enten ved den<lb />
juridiske Fællesprøve eller ved den tidligere<lb />
juridiske Eksamen for Ustuderede.
</p>
<wtitle>§  31.
</wtitle>
<p>Naar det paa Grund af en Dommers<lb />
Udelukkelse eller Fritagelse formedelst Inhabilitet maatte være nodveudigt, beskikker Justitsministeren eller, ved By- og Herredsretterne, Landsrettens Iustitiarius en Sættedommer.
</p>
</div><?page  r06_00015_proceskom_1892_1 ?>
<div>15

<pagename>13
</pagename>
<p>Med Hensyn til Sættedommerne finde<lb />
Reglerne i § 30, 3die Stykke, Anvendelse,
</p>
<wtitle>§ 32.
</wtitle>
<p>Den Bemyndigelse, som i Henhold til<lb />
§ 20 kan gives til paa Dommerens Ansvar at udføre visse Dommeren ved en<lb />
By- eller Herredsret paahvilende Embedsforretninger, kan kun meddeles- mænd, som<lb />
have de i § 28 angivne Egenskaber; dog er<lb />
det tilstrækkeligt, at den Paagældende fyldestgør den i § 30 i Slutningen angivne<lb />
Fordring med Hensyn til juridisk Eksamen.
</p>
<wtitle>§ 33.
</wtitle>
<p>Forfølgningen af det en Dommer for<lb />
Overtrædelse af de ham efter Lovene paahvilende Pligter paadragne Strafansvar,<lb />
der i alle Tilfælde bliver at bedømme efter<lb />
Straffeloven, sker under en selvstændig<lb />
Straffesag; dog kan Straffen, hvis den ej<lb />
overstiger Bøder, i Tilfælde af Anke eller<lb />
Kære, paalægges uden særligt Sagsanlæg,<lb />
efter at her, om fornødent, er givet vedkommende Dommer Lejlighed til mundtligt<lb />
eller skriftligt at udtale sig om det paagældende Forhold.
</p>
<p>Erstatningsansvar maa som hidtil gøres<lb />
gældende ved Anke, forsaavidt det ikke enten<lb />
efter Loven om Strafferetsplejen paakendes<lb />
i Forbindelse med Spørgsmaal om Straf<lb />
eller indtales, efter at Straffedom er fældet<lb />
over den Paagældende.
</p>
<wtitle>§ 34.
</wtitle>
<p>Gør en Dommer sig skyldig i Forsømmelse eller Skødesløshed i Embedsførelse,<lb />
der dog ikke er af saadan Beskaffenhed, at<lb />
den ifølge Lovgivningen paadrager Straf,<lb />
eller udviser han iøvrigt utilbørligt eller<lb />
usømmeligt Forhold, paahviler det Iustitiarius<lb />
i den Ret, hvoraf han er Medlem, med Hensyn til Landsretternes Iustitiarier Højesterets<lb />
Iustitiarius, samt med Hensyn til Kjøbenhavns<lb />
Stadsrets Iustitiarius og Dommere ved Byog Herredsretterne vedkommende Landsrets<lb />
Iustitiarius i Stilhed at give ham fornøden<lb />
Advarsel.
</p>
</div><?page  r06_00016_proceskom_1892_1 ?>
<div>16

<pagename>14
</pagename>
<wtitle>§  35.
</wtitle>
<p>Viser saadan, efter Omstændighederne<lb />
gentagen, Advarsel sig frugtesløs, eller har<lb />
Dommeren gjort sig skyldig i et Forhold,<lb />
der maa svække eller gøre ham uværdig til<lb />
den Agtelse og Tillid, som Dommerkaldet<lb />
forudsætter, kan dette drage til følge efter<lb />
Omstændighederne Afskedigelse uden Pension<lb />
eller med Pension, beregnet efter Pensions-lovens Regler, eller endelig saaledes, at<lb />
Pensionens Størrelse bliver at bestemme ved<lb />
særlig Lov. Er der Tale om et efter Straffeloven strafbart Forhold, bliver Sagen af<lb />
Iustitiarius at overgive til vedkommende<lb />
Overanklager for eventuelt at forfølges som<lb />
selvstændig Straffesag. I andet Fald, eller<lb />
naar Dommen i Straffesagen ikke lyder paa<lb />
Embedsforbrydelse, afgøres Spørgsmaalet<lb />
ifølge Justitsministerens nærmere Bestemmelse under en af det Offentlige mod Dommeren anlagt Sag. Sagen behandles efter<lb />
de for Landsretsproceduren for borgerlige<lb />
Sager i 1ste Instans gældende Negler.
</p>
<p>I Overensstemmelse hermed bliver det<lb />
fremdeles at afgøre, hvorvidt en Dommer<lb />
bør afskediges paa Grund af vedvarende<lb />
Aands- eller Legemssvaghed.
</p>
<wtitle>§ 36.
</wtitle>
<p>Naar Straffesag er rejst. mod en<lb />
Dommer, eller naar han maa antages at<lb />
have gjort sig skyldig i saadant utilbørligt<lb />
Forhold, som omhandles i § 35, saavelsom<lb />
naar han er bleven uvederheftig eller aandssvag, kan han suspenderes. Afgørelse herom<lb />
træffes, naar Talen er om en Underretsdommer, af Landsrettens Iustitiarius og to<lb />
af Rettens Medlemmer, og naar Talen er<lb />
om en højesterets- eller Landsretsdommer,<lb />
af højesterets Iustitiarius og to af Rettens<lb />
Medlemmer.
</p>
<wtitle>§ 37.
</wtitle>
<p>Beslutning om Ophør af midlertidig<lb />
Bestikkelse til at beklæde et Dommerembede<lb />
(§30) eller af Bemyndigelse til at udføre Dommergærning efter § 20, 4de Stykke, kan tages<lb />
af den Myndighed, der har meddelt den, dog,<lb />
forsaavidt det er Landsrettens Iustitiarius,
</p>
</div><?page  r06_00017_proceskom_1892_1 ?>
<div>17

<pagename>15
</pagename>
<p>med Ret for den  Paagældende til at forelægge Spørgsmaalet for Justitsministeren.
</p>
<wtitle>§ 38.
</wtitle>
<p>Justitssekretærer ved højesteret, Landsretter og Kjøbenhavns Stadsret beskikkes af<lb />
Kongen, Fuldmægtige ved de nævnte Retter<lb />
af Kongen eller af Justitsministeren efter de<lb />
nærmere Regler, som fastsættes ved Lønnings-loven.
</p>
<p>Til midlertidig at beklæde et af de<lb />
nævnte Embeder, naar det paa Grund af<lb />
Embedsledighed eller Forfald maatte være<lb />
nødvendigt, meddeler Justitsministeren Bestikkelse. I paatrængende Tilfælde samt naar<lb />
Forfaldet skønnes at ville blive kortvarigt,<lb />
kan vedkommende Rets Iustitiarius give<lb />
den midlertidige Bemyndigelse. Herom skal<lb />
Meddelelse straks ske til Justitsministeren,<lb />
som træffer endelig Bestemmelse.
</p>
<p>Til fast eller midlertidig at beklæde de<lb />
i denne Paragraf nævnte Embeder udkræves,<lb />
at Vedkommende er en fuldmyndig, uberygtet<lb />
og vederhæftig Mand, samt at han har<lb />
underkastet sig den fuldstændige juridiske<lb />
Eksamen i det Mindste med Karakteren<lb />
haud illaudabilis eller har opnaaet Karakteren „Bekvem" ved den juridiske Fælles-prøve eller ved den tidligere juridiske Eksamen for Ustuderede.
</p>
<wtitle>§ 39.
</wtitle>
<p>Naar nogen af de i § 38 nævnte Embedsmænd 'paa Grund af Inhabilitet er<lb />
udelukket, beskikker vedkommende Rets Iustitiarius i fornødent Fald en Mand, som har<lb />
de i § 38, 3die Stykke, angivne Egenskaber,<lb />
til at fungere i Sagen.
</p>
<wtitle>§ 40.
</wtitle>
<p>For saa vidt Retsskriverembedet ikke<lb />
er forenet med Dommerembedet, fremsættes<lb />
Klager over Retsskriverens Afgørelser inden<lb />
6 Maaneder for den Ret. ved hvilken Retsskriveren er ansat. Efter at have modtaget<lb />
Retsskriverens Erklæring afgør Retten, for<lb />
Kjøbenhavns Stadsrets Vedkommende Rettens Iustitiarius, Sagen ved Kendelse.<lb />
Mod denne Kendelse kan   rejses Kæremaal.
</p>
</div><?page  r06_00018_proceskom_1892_1 ?>
<div>18

<pagename>16
</pagename>
<p>Er Retsskriverembedet forenet med Dommerembedet, afgøres deslige Klager ved Kære.<lb />
Med Hensyn til Retsskriveres Ansvar<lb />
til Straf og Erstatning for Overtrædelse af<lb />
deres Embedspligter sinde Reglerne i § 33<lb />
tilsvarende Anvendelse.
</p>
<wtitle>§ 41.
</wtitle>
<p>Ved højesteret, Landsretterne og Kjø-
</p>
<p>benhavns Stadsret ansætter Rettens Iustitiarius det fastsatte Antal Retsbude. Ved<lb />
hver By- og Herredsret ansætter vedkommende Dommer et Retsbud.
</p>
<wtitle>§ 42.
</wtitle>
<p>I hver af de i § 14 ommeldte Retskredse<lb />
ansættes det fornødne Antal Stævningsmænd.
</p>
<p>De ved Landsretterne, Kjøbenhavns<lb />
Stadsret samt By- og Herredsretterne ansatte Retsbude kunne benyttes som Stævningsmænd for vedkommende Rets Omraade<lb />
i det Omfang og paa den Maade, som<lb />
henholdsvis Rettens Iustitiarius eller By- eller<lb />
Herredsdommeren nærmere bestemmer. De<lb />
Stævningsmænd, som yderligere efter Justitsministerens Bestemmelse behøves, bestikkes af<lb />
vedkomniende Iustitiarius eller Underretsdommer. Fortegnelse over Retskredsens<lb />
Stævningsmænd opslaas paa Tingstederne<lb />
samt henholdsvis i Landsretternes og Kjøbenhavns Stadsrets Lokaler, og bekendtgøres<lb />
tillige aarlig og oftere, naar Forandring<lb />
sker, i de Aviser, fom dertil af Justitsministeren bestemmes.
</p>
<wtitle>§ 43.
</wtitle>
<p>Enhver Stævningsmand afgiver til<lb />
vedkommende Iustitiarius eller Underretsdommer en edelig Erklæring om, at han<lb />
med Troskab og Samvittighedsfuldhed vil<lb />
opfylde de ham efter Lovene om Retsplejen<lb />
og den ham meddelte Instruks paahvilende<lb />
Pligter. Dommeren i Retskredsen har at<lb />
vejlede dem med Hensyn til deres Pligter.
</p>
<wtitle>§ 44.
</wtitle>
<p>Det underordnede Personale ved højesterets, Landsretternes og Kjøbenhavns<lb />
Stadsrets Skriverkontorer ansættes af vedkommende Rets Iustitiarius.
</p>
</div><?page  r06_00019_proceskom_1892_1 ?>
<div>19

<pagename>17
</pagename>
<title>Andet Afsnit..<lb />
Nævningers Kaldelse.<lb />
Kap. III.
</title>
<undertitle>Almindelige Bestemmelser,
</undertitle>
<wtitle>§ 45.
</wtitle>
<p>For hvert Aar, regnet fra 1ste Juni<lb />
til 31te Maj, vælges et Antal Mænd til<lb />
til at udføre Nævningehvervet. Blandt disse<lb />
udtages Nævningerne for det enkelte Ting<lb />
ved Lodtrækning, og blandt de saaledes Udtagne atter Nævningerne for den enkelte<lb />
Sag, ligeledes ved Lodtrækning.
</p>
<p>Ved Nævningekreds forstaas den Del<lb />
af en Landsretskreds, som er henlagt til<lb />
samme  Landsretstingsted.
</p>
<wtitle>§ 46.
</wtitle>
<p>Til Nævning kan med de af §§ 47 og<lb />
48 følgende Undtagelser kaldes Enhver, som<lb />
har Valgret til Folketinget, medmindre han<lb />
paa Grund af legemlige Mangler eller utilstrækkeligt Kendskab til det danske Sprog er<lb />
ude af Stand til at fyldestgøre en Nævnings<lb />
Pligter. Den for Valgretten gældende Betingelse med Hensyn til Boligen bliver her<lb />
at anvende saaledes, at den Paagældende i<lb />
det Nar, der gaar forud for Nævningeaarets<lb />
Begyndelse, stal have haft Bopæl i Nævningekredsen.
</p>
<wtitle>§ 47.
</wtitle>
<p>Udelukkede fra at være Nævninger ere:<lb />
Ministre, Departementschefer, Medlemmer af<lb />
højesteret samt Dommere i Landsretterne<lb />
og Underretterne, offentlige Anklagere, Overøvrigheder, Politiets Embeds- og Bestillings-mænd, Folkekirkens og de anerkendte Trossamfunds Gejstlige.
</p>
<wtitle>§ 48.
</wtitle>
<p>Følgende Personer   kunne  begære sig<lb />
fritagne for Nævningehvervet:
</p>
<p>1) Rigsdagsmænd, medens Rigsdagen<lb />
er samlet,
</p>
<pagename>3
</pagename>
</div><?page  r06_00020_proceskom_1892_1 ?>
<div>20

<p>18
2)	</p>
<p>Told-  og  Postembedsmænd,   faste<lb />
Brandfolk, saavelsom de ved Jernbaner  og<lb />
Telegrafer samt Telefoner ansatte Personer,
3)	</p>
<p>Apotekere, der drive deres Næring<lb />
uden hjælp af en farmaceutisk Kandidat,
4)	</p>
<p>Lodser,
5)	</p>
<p>de, som inden Nævningeaarets Begyndelse fylde 65 Aar,
6)	</p>
<p>de, som paa Grund af deres Helbredstilstand   eller   Formue-  eller  Familieforhold   ikke   uden   Fare for deres Velfærd<lb />
kunne opfylde Nævningepligten,
7)	</p>
<p>de, som udelukkende eller væsenligst<lb />
ernære sig ved deres Hænders Gærning,
8)	</p>
<p>de, som efter den kommunale Nævningekreds Berigtigelse have fæstet Bopæl i<lb />
en anden Nævningekreds.
</p>
<wtitle>§ 49.
</wtitle>
<p>Ingen kan kaldes til Nævning, som<lb />
ikke er optagen paa Grundlisten (§§ 50 ff.)<lb />
og Nævningekredsens Aarsliste (§§ 55 ff).<lb />
Efter den førstnævnte Listes endelige Berigtigelse af Kommunalbestyrelsen kan ingen<lb />
optages paa den uden ifølge Forandring af<lb />
Kommunalbestyrelsens Kendelse efter Anke.
</p>
<p>Grunde, der udelukke fra Nævningehvervet (§§ 46 og 47), men som maatte være<lb />
blevne upaaagtede eller først ere opstaaede<lb />
efter Udløbet af lovbestemt Frist, skulle af<lb />
den paagældende Myndighed tages i Betragtning uden Hensyn til nævnte Frist.
</p>
<p>Krav paa Fritagelse for Nævningehvervet af Grunde, som først ere opstaaede<lb />
efter Udløbet af lovbestemt Frist, er ikke<lb />
afskaaret.
</p>
<title>Kap. IV.
</title>
<undertitle>Grundlister.
</undertitle>
<wtitle>§  50.
</wtitle>
<p>Kommunalbestyrelferne — i Kjøbenhavn den samlede Kommunalbestyrelse ved<lb />
et Udvalg af 4 Medlemmer, af hvilke 2<lb />
udnævnes af Magistraten og 2 af Borgerrepræsentanterne, saaledes at i Tilfælde af
</p>
</div><?page  r06_00021_proceskom_1892_1 ?>
<div>21

<pagename>19
</pagename>
<p>Stemmelighed Lodtrækning gør Udslaget —<lb />
udvælge aarlig blandt de Personer, der ere<lb />
opførte paa Folketingsvalglisten og opfylde de<lb />
øvrige i §§ 46 og 47 forefkrevne Betingelser,<lb />
mænd, der anses for særlig egnede og værdige<lb />
til Nævningehvervet, nemlig i Kjøbenhavn<lb />
1200 og 200 Suppleanter, paa Landet i hver<lb />
Sogneraadskreds 5 (paa Bornholm dog 6)<lb />
og, 2 Suppleanter, og i Købstæderne samt<lb />
i Handelspladserne 1 for hvert fulde<lb />
Antal af 250 Indbyggere og 1 Suppleant<lb />
for hvert fulde Antal af 500 Indbyggere.
</p>
<p>De Landdistrikter, som med Hensyn til	X
</p>
<p>Fattig- eller Skolevæsen have kommunal Bestyrelse fælles med en Købstad (Lov om<lb />
Landkommunernes Styrelse af 6. Juli 1867<lb />
§ 4, Lov om Købstadkommunernes Styrelse<lb />
af 26. Maj 1868 § 15), henregnes i den her<lb />
omtalte Henseende til Købstaden.
</p>
<wtitle>§ 51.
</wtitle>
<p>Fortegnelse over de ifølge § 50<lb />
valgte mænd (Grundlisten) skal fremlægges<lb />
til almindeligt Eftersyn i Overensstemmelse<lb />
med de i Lov 12. Juli 1867 § 12 for Valglisterne til Folketinget foreskrevne Negler.
</p>
<p>Indsigelser mod Listen eller Begæringer<lb />
om Fritagelse for Nævningehvervet skulle<lb />
fremsættes skriftlig for Kommunalbestyrelsen<lb />
under Angivelse af Grunden, hvorpaa de<lb />
støttes, inden 3 Dage fra Udløbet af den<lb />
Tid, i hvilken Listen ligger fremme.
</p>
<p>Indsigelse kan fremsattes af Enhver,<lb />
som anser sig uden føje optagen paa Listen,<lb />
eller som efter § 48 mener at have Krav<lb />
paa Fritagelse, saavelsom af enhver til Folketinget valgbar Beboer af Kommunen, som<lb />
formener, at Nogen uberettiget er optagen<lb />
paa Listen.
</p>
<p>De fremkomne Indsigelser paakendes af<lb />
Kommunalbestyrelsen, i Kjøbenhavn af det i<lb />
§ 50 nævnte Udvalg, under Iagttagelse af<lb />
de i Lov om Valgene til Rigsdagen af 12.<lb />
Juli 1867 § 14 foreskrevne Regler. Kendelsen kan af den, hvem den gaar imod,<lb />
indankes til Udvalget for Aarslistens Dannelse. Meddelelse om, at Anke vil finde<lb />
Sted, skal inden 3 Dage efter Kendelsens<lb />
Afsigelse gøres til Kommunalbestyrelsen.
</p>
</div><?page  r06_00022_proceskom_1892_1 ?>
<div>22

<pagename>20
</pagename>
<wtitle>§ 52.
</wtitle>
<p>Den efter Afgørelsen af fremfatte Indsigelser berigtigede Liste underskrives af Kommunalbestyrelsens — i Kjøbenhavn det i § 50<lb />
ommeldte Udvalgs — Formand og indsendes<lb />
af ham inden 1ste April til Formanden for<lb />
Udvalget til Aarslistens Dannelse (§ 55).<lb />
Saa stal og Afskrift af de Kendelser, mod<lb />
hvilke Anke, overensstemmende med § 51 i<lb />
Slutningen, er anmeldt, indsendes med fornødne Oplysninger.
</p>
<wtitle>§ 53.
</wtitle>
<p>I Tilfælde af Forsømmelse med Listernes Indsendelse stal Formanden for Udvalget<lb />
til Aarslistens Dannelses i fornødent Fald<lb />
ved Anvendelse af passende Tvangsbøder,<lb />
drage Omsorg for, at de savnede Lister uopholdelig indsendes. Findes det, at Listen<lb />
i nogen Kommune ikke paa lovbefalet Maade<lb />
er bragt istand, paalægger han, i fornødent<lb />
Fald under Tvangsbøder, Kommunalbestyrelsen ufortøvet at træffe de i Loven<lb />
befalede Foranstaltninger, om fornødent<lb />
med Forkortelse af de lovbestemte Frister,<lb />
og gør Indberetning herom til Justitsministeren, der afgør, om Strafansvar stal<lb />
gøres gældende. Tvangsbøderne tilfalde<lb />
Statskassen.
</p>
<wtitle>§ 54.
</wtitle>
<p>Dersom hidtil upaaagtede eller fenere<lb />
opstaaede Grunde, som udelukke nogen paa<lb />
Grundlisten opført Person fra Nævningehvervet, efter den i § 51 ommeldte Frists<lb />
Udløb maatte komme til Kommunalbestyrelsens Kundskab, stal derom ved Indsendelse<lb />
af Listen eller senere, saa snart ske kan,<lb />
gøres Meddelelse, ledsaget af fornødne Oplysninger, til Formanden for Udvalget for<lb />
Aarslistens Dannelse, saafremt enten Lodtrækningen til denne Liste endnu ikke har<lb />
fundet Sted, eller den Paagældende ved Lodtrækningen er bleven optaget paa den. Herom<lb />
skal Kommunalbestyrelsen samtidig underrette<lb />
den, om hvis Udelukkelse der er Tale.
</p>
</div><?page  r06_00023_proceskom_1892_1 ?>
<div>23

<pagename>21
</pagename>
<title>Kap. V.
</title>
<undertitle>Nævningekredsens Aarsliste.
</undertitle>
<wtitle>§ 55.
</wtitle>
<p>Til Afgørelse af, hvilke Mænd der<lb />
skulle opføres paa Nævningekredsens Aarsliste, dannes for 3 Aar ad Gangen i hver<lb />
Kreds et Udvalg, bestaaende af en af Kongen<lb />
beskikket Formand, to af Landsrettens Iustitiarius og to af vedkommende Amtsraad og<lb />
Købstad-Kommunalbestyrelser valgte Medlemmer.
</p>
<p>De nærmere fornødne Regler om de<lb />
to sidstnævnte Udvalgsmedlemmers Valg<lb />
fastsættes af Justitsministeren.
</p>
<p>Udvalgets Medlemmer ere berettigede<lb />
til Godtgørelse for Befordring med 1½  Kr.<lb />
for hver løbende mil; de Udlæg, som Udførelse af de Udvalgets Formand i de følgende Paragrafer paalagte Forretninger<lb />
medføre,  godtgøres efter Regning.
</p>
<wtitle>§ 56.
</wtitle>
<p>Formanden for det i § 55 nævnte Udvalg sammenkalder Møde af Udvalget paa<lb />
Nævningekredsens Tingsted, saa betids, at<lb />
Aarslisten kan være affattet inden 1ste Maj.<lb />
Om Tid og Sted for Modet, som afholdes<lb />
offentlig, skal mindst 1 Uge forud Bekendtgørelse indrykkes i de af Justitsministeren<lb />
bestemte Aviser, med Opfordring til dem,<lb />
som i medfør af § 51 i Slutningen agte<lb />
at paaanke en Kendelse af Kommunalbestyrelsen, samt til de paa Grundlisterne opførte<lb />
Personer, der maatte mene at have et ved<lb />
§ 48 hjemlet og ikke ved Forsømmelse (§49<lb />
i Slutningen) afstaaret Krav paa Fritagelse,<lb />
om senest Dagen før det berammede møde<lb />
skriftlig og med Angivelse af Grund at indgive deres Anke eller Begæring til Udvalgets<lb />
Formand.
</p>
<wtitle>§  57.
</wtitle>
<p>Udvalget afgør først de Spørgsmaal<lb />
vedrørende Optagelsen paa Grundlisten, som<lb />
ifølge §§ 54 og 56 ere forelagte det, eller som<lb />
det selv maatte sinde Anledning til at rejse<lb />
ifølge fremkomne, paa bestemte Kendsgærninger støttet Tvivl om, hvorvidt nogen af
</p>
</div><?page  r06_00024_proceskom_1892_1 ?>
<div>24

<pagename>22
</pagename>
<p>de paa Listen opførte mænd fyldestgør Betingelserne efter §§ 46 og 47 for at kunne være<lb />
Nævning. Der gives dem, hvem Afgørelsen<lb />
angaar, og som ere mødte eller have ladet<lb />
møde, Lejlighed til at udtale sig og til at<lb />
fremføre medbragte Bevisligheder.
</p>
<p>Udvalgets Afgørelser, som paategnes<lb />
Grundlisten, kunne ikke paaankes.
</p>
<p>Naar der ved de Afgørelser, som træffes<lb />
af Kommunalbestyrelsen eller Udvalget, udskydes nogen af de valgte, træder den paa<lb />
Listen først opførte Suppleant i den Udelukkedes Sted.
</p>
<wtitle>§ 58.
</wtitle>
<p>Naar de nævnte Fortegnelser paa den<lb />
anførte Maade ere berigtigede, bliver af det<lb />
hele for hver Nævningekreds særligt udpegede Antal mænd ved Lodtrækning at<lb />
udtage, for den kjøbenhavnske Kreds 600, for<lb />
den bornholmske Kreds 120 og for hver af<lb />
de øvrige Nævningekredse 200. Listen offentliggøres i de dertil ved Anordning bestemte<lb />
Aviser.
</p>
<p>De saaledes udtagne Mænd opføres<lb />
med deres fulde Navn, Livsstilling og Bopæl efter Bogstavfølge og under Løbenumre<lb />
paa en særegen Liste, som underskrives af<lb />
Udvalgets Medlemmer og udgør Nævningekredsens Aarsliste.
</p>
<wtitle>§ 59.
</wtitle>
<p>Viser Nogen Forsømmelse i Udførelsen<lb />
af de ham efter Kap. III—V paahvilende Forretninger, bliver han, forsaavidt ikke højere<lb />
Straf er forskyldt efter Lovgivningens almin<lb />
delige Bestemmelser, at anse med Bøder fra<lb />
20—400 Kr., der tilfalde Statskassen.
</p>
<title>Kap. VI.
</title>
<undertitle>Nævninger for det enkelte Ting.
</undertitle>
<wtitle>§ 60.
</wtitle>
<p>Mindst en Uge før hvert Ting, paa<lb />
hvilket Nævningesager skulle paakendes, afholder det i § 55 nævnte Udvalg et offentligt<lb />
møde paa Tingstedet,  for ved Lodtrækning
</p>
</div><?page  r06_00025_proceskom_1892_1 ?>
<div>25

<pagename>23
</pagename>
<p>at udtage Nævninger for det forestaaende<lb />
Ting. mødets Tid og Sted lader Formanden mindst en Uge forud bekendtgøre i de<lb />
af Justitsministeren bestemte Tidender med<lb />
Opfordring til de paa Aarslisten opførte<lb />
Perfoner, fom mene at have et ved § 48<lb />
hjemlet og ikke ved Forsømmelse afskaaret<lb />
Krav paa Fritagelse, om senest Dagen fsr<lb />
det berammede møde skriftlig med Angivelse af Grund at indgive deres Begæring til Udvalgets Formand.
</p>
<p>Denne lader før Modet de Navne,<lb />
som findes paa Aarslisten, og som ikke<lb />
ifølge Afgørelser, trufne i Anledning af<lb />
tidligere Ting i Nævningeaaret, eller i<lb />
Medfør af Neglen i § 73 maatte være udgaaede, afskrive paa Sedler med deres paa<lb />
Aarslisten opførte Løbenumre.
</p>
<wtitle>§ 61.
</wtitle>
<p>Paa Modet afgør Udvalget først de<lb />
mulig fremkomne Spørgsmaal om Fritagelser eller om Udslettelse af Aarslisten.<lb />
Med Hensyn til disse Afgørelser gælde<lb />
Reglerne i § 57
</p>
<wtitle>§ 62.
</wtitle>
<p>De Sedler, som ikke ifølge de i forrige<lb />
Paragraf omtalte Afgørelser maatte blive<lb />
at lægge til Side, sammenholdes derefter<lb />
med Aarslisten og eftertælles, hvorefter der<lb />
strides til Lodtrækning af 30 hovednævninger og 10 hjælpenævninger for det forestaaende Ting.
</p>
<p>Til den Ende blive fyrst de Sedler,<lb />
der indeholde Navne paa Personer, som bo<lb />
paa det Sted, hvor Netten skal holdes, eller<lb />
i Nærheden af det, lagte i en Urne, og<lb />
blandt dem 10 Sedler udtrukne af Formanden, en for en. Ethvert udtrukket<lb />
Navn oplæses straks og optegnes paa en<lb />
Liste. Derefter lægges ogsaa de andre<lb />
Sedler i Urnen, og 30 Sedler udtages af<lb />
Formanden, en for en; ethvert udtrukket<lb />
Navn oplæses straks og optegnes paa en<lb />
anden Liste. De udtrukne Numre forsynes<lb />
med Løbenumre efter den Orden, i hvilken<lb />
de udtrækkes. 
</p>
</div><?page  r06_00026_proceskom_1892_1 ?>
<div>26

<pagename>24
</pagename>
<p>Den sidste Liste er Tingets Hovedliste,<lb />
den første hjælpelisten. Begge Lifter underskrives af Udvalgets' Formand. De nævnte<lb />
Lister gælde for hele det forestaaende Ting,<lb />
om dette endog maatte fortsættes udover<lb />
den 31te Maj.
</p>
<wtitle>§ 63.
</wtitle>
<p>Ved Lodtrækningen . til hjælpelisten<lb />
blive de Personer, som have været opførte<lb />
paa Hjælpelisten ved tidligere Ting i Nævningeaaret, men ikke have været indkaldte,<lb />
ikke medtagne, forsaavidt der foruden dem<lb />
paa Aarslisten findes opført et tilstrækkeligt Antal saadanne Personer, som komme<lb />
i Betragtning til Hjælpelisten.
</p>
<wtitle>§ 64.
</wtitle>
<p>Genparter af Hovedliften og Hjælpelisten skulle mindst en Uge før Tingets Begyndelse tilstilles Landsretten og Overanklagerne. Tilsvarende Genparter tilstilles<lb />
ved Foranstaltning af Formanden for det<lb />
forestaaende Ting, mindst 6 Dage før Tinget eller Dagen, til hvilken Indstævning er<lb />
sket, mulige private Sagsøgere samt hver af<lb />
de Tiltalte og deres Forsvarere. Finder<lb />
Indstævning med kortere Varsel Sted, afkortes denne Frist saaledes, at den bliver<lb />
en Dag kortere end Varslet. Til de Tiltalte sker Meddelelsen paa den i Lov om<lb />
Strafferetsplejen §§ 81 ff. foreskrevne Maade.
</p>
<wtitle>§ 65.
</wtitle>
<p>Udvalgets Formand drager Omsorg<lb />
for, at de paa Hovedlisten opførte Personer<lb />
paa den i Lov om Strafferetsplejen §§ 81 ff.<lb />
foreskrevne Maade indkaldes med en Uges<lb />
Varsel til at give møde i Netten ved en<lb />
Tilsigelse, som angiver Tid og Sted for<lb />
Rettens Holdelse og indeholder Paamindelse<lb />
om Pligten til betimelig Angivelse af mulige<lb />
Fritagelsesgrunde eller Forfald samt om<lb />
Følgerne af Forsømmelse i denne Henseende    og    af   Udeblivelse    uden   lovligt
</p>
<p>Forfald.
</p>
<p>Paa  lignende   Maade   gives   der   de<lb />
paa Hjælpelisten opførte Personer Tilsigelse
</p>
</div><?page  r06_00027_proceskom_1892_1 ?>
<div>27

<pagename>25
</pagename>
<p>om, at de under det forestaaende Ting<lb />
skulle holde sig beredte til efter Indkaldelse<lb />
at møde  til  Udøvelse  af Nævningehvervet.
</p>
<wtitle>§ 66.
</wtitle>
<p>Hvis nogen af de tilsagte Hoved- eller<lb />
Hjælpenævninger mener at have noget ikke<lb />
ved Forsømmelse afskaaret Krav paa Fritagelse eller at have lovligt Forfald, bør<lb />
han ved Tilsigelsens Forkyndelse eller saa<lb />
snart, som det bliver ham muligt, opgive<lb />
saadant enten for Stævningsmanden, der<lb />
paategner Tilsigelsen Bemærkning herom,<lb />
eller skriftligt til Udvalgets Formand, samt<lb />
meddele de Oplysninger i saa Henseende,<lb />
som staa til hans Raadighed.
</p>
<p>Forsømmelse af betimelig Anmeldelse<lb />
af Fritagelsesgrunde medfører deres Fortabelse.
</p>
<wtitle>§  67.
</wtitle>
<p>Finder Udvalgets Formand efter de<lb />
foreliggende Oplysninger, at en fremsat<lb />
Begæring om Fritagelse bor tages til<lb />
Følge, eller at et opgivet Forfald er gyldigt, eller at det ved de i § 54 nævnte<lb />
Meddelelser er oplyst, at Grunde ere forhaanden, som udelukke nogen af de udtrukne<lb />
Hoved- eller Hjælpenævninger fra Nævningehvervet, foretager han i et offentligt,<lb />
Dagen forud bekendtgjort møde paa lignende<lb />
Maade, som i §§ 60—63 foreskrevet, ny<lb />
Lodtrækning til Fuldstændiggørelse henholdsvis af Hovedliften og Hjælpelisten.
</p>
<p>Mod Hensyn til de ved denne Lodtrækning udtrukne Nævninger iagttages<lb />
Reglerne i §§ 64 og 65 snarest muligt;<lb />
de der ommeldte Frister forkortes saa meget,<lb />
som Omstændighederne gøre nødvendigt.
</p>
<p>Finder Udvalgets Formand ikke tilstrækkelig Grund til at tage Hensyn til<lb />
fremsatte Begæringer om Fritagelse eller<lb />
opgivne Forfald, lader han Meddelelse<lb />
derom forkynde for Paagældende paa den<lb />
i § 65 bestemte Maade med Betydning om,<lb />
at Spørgsmaalet kan indbringes til Afgørelse  af Retten ved Tingets Begyndelse.
</p>
<p>De af Formanden i Henhold til denne<lb />
Paragrafs første Stykke trufne Afgørelser om
</p>
<pagename>4
</pagename>
</div><?page  r06_00028_proceskom_1892_1 ?>
<div>28

<pagename>26
</pagename>
<p>Fritagelse  og  Udelukkelse have kun Gyldighed for det forestaaende Ting.
</p>
<wtitle>§ 68.
</wtitle>
<p>Dagen før Tingets Begyndelse blive<lb />
Aarslisten, den endelige Hovedliste og<lb />
Hjælpeliste for Tinget og de paategnede<lb />
Tilsigelser til Hoved- og Hjælpenævningerne at tilstille Nettens Formand.<lb />
Fremdeles skal Udvalgets Formand til<lb />
samme Tid eller senere snarest muligt tilstille Rettens Formand de Meddelelser, som<lb />
efter § 54 maatte komme ham ihænde om<lb />
tidligere upaaagtede eller senere opstaaede<lb />
Grunde, som udelukke nogen af de paa<lb />
Tingets Lister opførte Personer fra Nævningehvervet.
</p>
<wtitle>§ 69.
</wtitle>
<p>Enhver Nævning, som udebliver efter<lb />
behørig Indkaldelse, uden at lovligt Forfald<lb />
oplyses, eller som, efter at være mødt, uden<lb />
Orlov eller oplyst lovligt Forfald unddrager sig Opfyldelsen af de ham som<lb />
Nævning paahvilende Pligter, ifalder en<lb />
Bøde til Statskassen, første Gang fra 49<lb />
til 400 Kr., og c Gentagelsestilfælde fra<lb />
100 til 1000 Kr.   .
</p>
<p>Spørgsmaal om Nævningers Ansvar<lb />
efter denne Paragraf afgøres af Retten<lb />
uden Nævninger.
</p>
<p>Den afsagte Kendelse forkyndes snarest<lb />
muligt for den paagældende Nævning. Denne<lb />
har i 8 Dage fra Kendelsens Forkyndelse<lb />
Adgang til at fremkomme med Oplysninger<lb />
for Retten om, at behørig Indkaldelse ej<lb />
har fundet Sted, eller at han har haft<lb />
lovligt Forfald. Findes disse fyldestgørende,<lb />
ophæver Retten sin Kendelse. De omhandlede Kendelser kunne ikke gøres til Genstand<lb />
or Anke eller Kære.
</p>
<wtitle>§ 70.
</wtitle>
<p>Har en udebleven Nævning, for hvis<lb />
Vedkommende lovligt Forfald er oplyst,<lb />
ikke opfyldt den ham efter § 66 paahvilende Pligt til betimelig Anmeldelse og<lb />
Meddelelse af Oplysninger, eller nøder en<lb />
Nævning   for sent,   men inden Lodtrækning
</p>
</div><?page  r06_00029_proceskom_1892_1 ?>
<div>29

<pagename>27
</pagename>
<p>af Nævninger til nogen Sag er begyndt<lb />
den paagældende Dag, kan Retten ved Kendelse idømme ham en Bøde af indtil 20 Kr.<lb />
Denne Kendelse kan ikke omgøres af Retten,<lb />
ej heller paaankes eller paakæres.
</p>
<wtitle>§  71.
</wtitle>
<p>Rettens Formand kan meddele en<lb />
Nævning Orlov under Samlingen for en<lb />
bestemt Tid.
</p>
<wtitle>§ 72.
</wtitle>
<p>Viser det sig under Tinget, at det til<lb />
Lodtrækningen af Nævninger til en Sag<lb />
fornødne Antal (Lov om Strafferetsplejen<lb />
§ 261) ikke kan skaffes tilveje ved Indkaldelse af de tilsagte Hjælpenævninger, foranstalter Rettens Formand Tallet udfyldt<lb />
ved Lodtrækning blandt de paa Aarslisten<lb />
opførte Personer, som ere bosatte paa eller<lb />
nærved det Sted, hvor Retten holdes.<lb />
Herved bliver Reglen i § 63 at iagttage.<lb />
De udtrukne Navne tilføres Hjælpelisten<lb />
og meddeles straks Overanklageren, den eller<lb />
de Tiltalte og deres beskikkede Forsvarere,<lb />
hvorhos de Paagældende straks indkaldes<lb />
efter Reglerne i   §   65 med Aftens Varsel.
</p>
<wtitle>§ 73.
</wtitle>
<p>Ved Tingets Slutning lader Rettens<lb />
Formand Navnene paa de Nævninger, der<lb />
efter Indkaldelse have givet behørigt møde<lb />
paa Tinget, og ikke her efter Begæring paa<lb />
Grund af en midlertidig Forhindring ere<lb />
blevne fritagne for at gøre Tjeneste i Henhold til § 48 Nr. 6, udstryge paa Aarslisten.<lb />
Tillige meddeles der de ovenmeldte Nævninger<lb />
paa Forlangende uden Betaling Vidnesbyrd af Nettens Skriver om, at de have<lb />
givet behørigt Mode under Tinget.
</p>
<wtitle>§ 74.
</wtitle>
<p>Der tilkommer Nævninger 3 Kr. for<lb />
hver Dag, de i Anledning af Nævningehvervet holdes borte fra Hjemmet, og endvidere, naar de give Mode over 1/4 Mil fra<lb />
den By, hvori de bo, eller, naar de bo paa<lb />
Landet, fra deres Hjem, Godtgørelse for Be-
</p>
</div><?page  r06_00030_proceskom_1892_1 ?>
<div>30

<pagename>28
</pagename>
<p>fordring frem og tilbage med 1½ Kr. for<lb />
hver løbende Mil.
</p>
<wtitle>	§ 75.
</wtitle>
<p>Aarslisten samt Tingets Hovedliste<lb />
og Hjælpeliste tilbagesendes efter Tingets<lb />
Slutning til Formanden for Udvalget til<lb />
Aarslistens Dannelse.
</p>
<title>Tredje Afsnit.</title>
<undertitle>Anklagemyndigheden.</undertitle>
<title>Kap. VII.</title>
<wtitle>§  76.
</wtitle>
<p>De offentlige Anklagere ere Rigs-anklageren, Overanklagerne samt de til<lb />
disses Bistand bestikkede Mænd.
</p>
<wtitle>§  77.
</wtitle>
<p>Rigsanklageren beskikkes af Kongen.<lb />
Til midlertidig at fungere som Rigsanklager<lb />
i Tilfælde af Embedsledighed eller Forfald<lb />
kan Justitsministeren meddele Bestikkelse.
</p>
<p>Rigsanklageren virker ved Højesteret<lb />
og fører Tilsynet med de offentlige Anklagere efter de nærmere Regler i Lovene<lb />
om Retsplejen.
</p>
<p>Rigsanklageren har Embedskontor i<lb />
Kjøbenhavn.
</p>
<wtitle>§ 78.
</wtitle>
<p>Til Bistand ved Udførelsen af Rigsanklagerens Hverv beskikker Kongen en Overanklager.
</p>
<p>Justitsministeren kan efter Forhandling med Rigsanklageren give ogsaa Andre<lb />
Bemyndigelse til at optræde i en enkelt<lb />
Sag for Højesteret i Rigsanklagerens Sted.
</p>
<wtitle>§ 79.
</wtitle>
<p>For   den   sjællandske   Landsretskreds<lb />
beskikker Kongen  3, og for den jydsk-fynske
</p>
</div><?page  r06_00031_proceskom_1892_1 ?>
<div>31

<pagename>29
</pagename>
<p>ligeledes 3 Overanklagere. Til midlertidig<lb />
at fungere som Overanklager i Tilfælde af<lb />
Embedsledighed eller Forfald kan Justitsministeren meddele Bestikkelse.
</p>
<p>Overanklagerne virke ved Landsretterne<lb />
og Underretterne efter de derom i Lovene<lb />
om Retsplejen givne Regler.
</p>
<p>Fordelingen af Forretningerne mellem<lb />
Overanklagerne ved hver af Landsretterne<lb />
saavelsom Stedet for deres Embedskontor<lb />
bestemmes af Justitsministeren.
</p>
<p>Bemyndigelse til i en enkelt Sag at<lb />
optræde for Landsretten i Stedet for eller<lb />
sammen med Overanklageren kan efter Forhandling med denne gives af Justitsministeren.
</p>
<wtitle>§ 80.
</wtitle>
<p>Justitsministeren beskikker de fornødne<lb />
Medhjælpere for Overanklagerne.
</p>
<p>Rigsanklageren beskikker efter Forslag<lb />
af Overanklageren Anklagere ved Underretterne, een eller efter Omstændighederne<lb />
flere ved hver Underretskreds, til efter Paalæg af Overanklageren at udføre Tiltale<lb />
for Underretten. Saadan Beskikkelse kan<lb />
meddeles een og samme Mand for flere<lb />
Underretskredse.
</p>
<p>Bemyndigelse til i en enkelt Sag at<lb />
udføre en Sag for Underretten kan efter<lb />
Forhandling med Overanklageren gives af<lb />
Rigsanklageren.
</p>
<wtitle>§ 81.
</wtitle>
<p>Kun uberygtede, vederhæftige Mænd<lb />
kunne bestikkes til eller handle som offentlige<lb />
Anklagere.
</p>
<p>Den, der beskikkes til Rigsanklager eller<lb />
Overanklager, eller som bemyndiges til at<lb />
optræde for Højesteret eller Landsretten i en<lb />
enkelt Sag, skal fyldestgøre de Betingelser,<lb />
der ifølge § 93 udkræves for at blive højesteretssagfører.
</p>
<p>Den, der beskikkes til Medhjælper for<lb />
en Overanklager eller til Anklager ved<lb />
Underretten eller bemyndiges til i en enkelt<lb />
Sag at udføre en Tiltale for Underretten,<lb />
skal fyldestgøre de Betingelser, som ifølge<lb />
§ 95 udkræves for at blive Sagfører ved<lb />
Underretterne.
</p>
</div><?page  r06_00032_proceskom_1892_1 ?>
<div>32

<pagename>30
</pagename>
<wtitle>§ 82.
</wtitle>
<p>Udøvelse af Sagførervirksolnhed er<lb />
uforenelig med Stillingen som Rigsanklager<lb />
eller Overanklager. Dog skal den Anklager,<lb />
der har Bestikkelse som Sagfører, med sine<lb />
Foresattes Tilladelse kunne overtage Udførelsen af enkelte borgerlige Retssager.
</p>
<p>Virksomhed som Sagfører udelukker<lb />
ikke fra Bestikkelse som Anklager ved Underretten, ej heller fra Bemyndigelse til ellers<lb />
at optræde som Anklager i en enkelt Sag.
</p>
<wtitle>§ 83.
</wtitle>
<p>De offentlige Anklagere ere Justitsministeren underordnede og staa med Hensyn til deres Hvervs Udførelse under dennes<lb />
Tilsyn.
</p>
<wtitle>§ 84.
</wtitle>
<p>Anklagere ved Underretterne samt de<lb />
Mænd, der bemyndiges til at optræde som<lb />
Anklagere i en enkelt Sag, erholde Vederlag<lb />
af det Offentlige for den enkelte Sag. Retten<lb />
fastsætter i Dommen eller, hvis Sagen afsluttes uden Dom, ved Kendelse Vederlaget<lb />
efter Arbejdets Betydning og Omfang.
</p>
<title>Fjerde Afsnit.
</title>
<undertitle>Politimyndigheden.</undertitle>
<title>Kap. VIII.</title>
<wtitle>§ 85.
</wtitle>
<p>Med Henfyn til Politiets Ordning<lb />
og Virksomhed i Kjøbenhavn forbliver det<lb />
indtil videre ved de nugældende Bestemmelser.<lb />
Embedet som Vicepolitidirektør i Kjøbenhavn<lb />
opretholdes.
</p>
<wtitle>§ 86.
</wtitle>
<p>I øvrigt deles Riget i Politikredse,<lb />
der hver for sig forestaas af en Politimester.
</p>
<p>Enhver Underretskreds udenfor Kjøbenhavn udgør een Politikreds, naar ikke<lb />
andet særlig er bestemt.
</p>
<p>Politimestrene, der beskikkes af Kongen,
</p>
</div><?page  r06_00033_proceskom_1892_1 ?>
<div>33

<pagename>31
</pagename>
<p>maa fyldestgøre de i § 28, 2det Stykke, jfr.<lb />
bog § 30, sidste Punktum, angivne. Fordringer.
</p>
<wtitle>§ 87.
</wtitle>
<p>Politiets Virksomhed omfatter dels<lb />
udenfor Retsplejen Omsorg for offentlig<lb />
Orden og Vel samt Lovenes Haandhævelse<lb />
overensstemmende med de gældende Love<lb />
og Vedtægter, dels Virksomhed i Retsplejen<lb />
efter Lovene om denne, herunder særlig<lb />
Efterforskning og Forfølgning af Forbrydelser smut Bestyrelse af Arresthusene.
</p>
<p>Andre Forretninger end de forannævnte, som efter den hidtil gældende Net<lb />
have været henlagte til Herredsfogden, Birkedommeren eller Byfogden, og som ikke ifølge<lb />
Reglerne i denne Lovs 1ste Afsnit gaa over<lb />
til Retterne, varetages indtil videre af Politimesteren, dog at udenfor Kjøbenhavn den<lb />
øvrigheden efter D. L. 3—16—3 tilkommende Afgørelsesret gaar over til vedkommende Amtmand.
</p>
<p>I de Kommuner, i hvis Bestyrelse<lb />
Underøvrigheden paa Laudet efter de hidtil<lb />
gældende Regler indtræder som Formand<lb />
med samme Stilling som Borgmesteren i<lb />
Købstæderne, beskikkes Formanden for Fremtiden af Kongen, indtil anderledes bestemmes<lb />
ved Lov.
</p>
<wtitle>§ 88.
</wtitle>
<p>Ten eller de af Politimesteren antagne<lb />
Fuldmægtige kan der af Amtmanden meddeles Autorisation til paa Politimesterens<lb />
Ansvar at udføre dennes Forretninger. For<lb />
at kunne autoriseres som saadan udkræves,<lb />
at den Paagældende fyldestgør de i § 86,<lb />
3die Stykke, stillede Betingelser.
</p>
<wtitle>§ 89.
</wtitle>
<p>I enhver Politikreds udenfor Kjøbenhavn ansættes det fornødne Antal Politibetjente, idet der for hver Kjøbstadkommune<lb />
og Handelsplads i Kredsen med indtil 3000<lb />
Indbyggere beregnes 2 Politibetjente og<lb />
for Købstæder og Handelspladser med et<lb />
større Indbyggertal desuden 1 for hver over-
</p>
</div><?page  r06_00034_proceskom_1892_1 ?>
<div>34

<pagename>32
</pagename>
<p>flydende 1500 Indbyggere, dog ikke mere end<lb />
8 i alt, samt for Landet 1 bereden Politibetjent for hver 5000 Indbyggere, saaledes<lb />
at et overskydende Antal regnes for fulde<lb />
5000, naar det overstiger Halvdelen. — En<lb />
Forøgelse af det fastfatte Antal Politibetjente<lb />
kan med Justitsministerens Samtykke finde<lb />
Sted, naar vedkommende Købstad eller Amtsraad bevilger de dertil fornødne. Midler.
</p>
<p>Politibetjentene, der skulle have Indfødsret og være vederhæftige Mænd af uplettet<lb />
Rygte, ansættes Paa 3 Maaneders Opsigelse.<lb />
De antages og afskediges af Amtmanden<lb />
efter Politimestrenes Indstilling.
</p>
<p>Sognefogderne og lignende Bestillingsmænd bistaa Politiet efter de gældende Regler.<lb />
Det færegne Kystpoliti bortfalder.
</p>
<wtitle>§ 90.
</wtitle>
<p>I enhver Politikreds stal der være<lb />
Station, med Vagtstue, Kontor og Opholdssted for Anholdte, paa det Sted, hvor<lb />
Tingstedet eller, hvis der er flere Tingsteder<lb />
indenfor Politikredsens Omraade, Hovedtingstedet i Kredsen er. Her skal ogsaa<lb />
Politimesteren have Bolig.
</p>
<wtitle>§ 91.
</wtitle>
<p>Politimyndighederne ere Justitsministeren underordnede og staa under hans<lb />
øverste Tilsyn.
</p>
<p>Politiet udenfor Kjøbenhavns Politikreds staar i sin Virksomhed for Efterforskning og Forfølgning af de Forbrydelser,<lb />
som høre under Overanklagerens Virkekreds,<lb />
under dennes Overtilsyn. Med Hensyn til<lb />
fin øvrige Virksomhed staar Politiet udenfor<lb />
Kjøbenhavns Politikreds under Amtmandens<lb />
Overtilsyn.
</p>
</div><?page  r06_00035_proceskom_1892_1 ?>
<div>35

<pagename>33
</pagename>
<title>Femte Afsnit.</title>
<undertitle>Sagførere.</undertitle>
<title>Kap. IX.</title>
<undertitle>Sagføreres Bestikkelse og Adgang til at<lb />
benytte Fuldmægtig m.m.
</undertitle>
<wtitle>§ 92.
</wtitle>
<p>Sagførere beskikkes af Justitsministeriet.<lb />
Beskikkelse meddeles paa Begæring Enhver<lb />
(Mand eller Kvinde), som har Indfødsret,<lb />
har opnaaet 25 Aars Alderen, ikke er ude<lb />
af Raadighed over sit Bo, ifølge paalidelige<lb />
Vidnesbyrd har ftrt en retskaffen Vandel og<lb />
derhos opfylder de i de efterfølgende Para-grafer for de enkelte Stillinger foreskrevne Betingelser.
</p>
<wtitle>§ 93.
</wtitle>
<p>For at blive Højesteretssagfører ud-fordres, at den Paagældende har bestaaet den<lb />
fuldstændige juridiske Eksamen med Karakteren laudabilis, samt at han enten i 3 Aar<lb />
har været i Virksomhed som Sagfører ved<lb />
Landsret eller Overanklager eller i lige<lb />
Tid været i Virksomhed som Universitetslærer i Lovkyndighed eller Dommer,<lb />
uden mod eget Ønske at være fjærnet fra<lb />
disse Stillinger paa en saadan Maade, at<lb />
den almindelige Pensionsret er gaaet tabt<lb />
eller indskrænket, og endelig at han har<lb />
bestaaet den nedenfor i § 96 omhandlede<lb />
Prøve.
</p>
<wtitle>§ 94.
</wtitle>
<p>For at blive Sagfører ved Landsret<lb />
udfordres, at den Paagældende har bestaaet<lb />
den fuldstændige juridiske Eksamen, i det<lb />
mindste med Karakteren haud iliaudadilis,<lb />
samt at han enten i 3 Aar har været i<lb />
Virksomhed   som   Sagfører    ved   Underret
</p>
<pagename>5
</pagename>
</div><?page  r06_00036_proceskom_1892_1 ?>
<div>36

<pagename>34
</pagename>
<p>eller som Anklager ved Underret eller i<lb />
5 Aar — hvoraf mindst 2 Aar hos samme<lb />
Principal — stadig har som autoriseret Fuldmægtig hos en Højesterets- eller Landsretssagfører eller som Medhjælper hos en Overanklager deltaget i Behandlingen af Retssager. Endvidere stal han have aflagt den<lb />
i § 96 omhandlede Prøve.
</p>
<wtitle>§ 95.
</wtitle>
<p>For at blive Sagfører ved Underret<lb />
udfordres, at den Paagældende har<lb />
underkastet sig den fuldstændige juridiske<lb />
Eksamen/ i det mindste med Karakteren<lb />
haud iliaudabilis, eller har opnaaet Karakteren „Bekvem" enten ved den juridiske<lb />
Fællesprøve eller ved den tidligere juridiske<lb />
Eksamen for Ustuderede, samt at han enten<lb />
i 5 Aar — hvoraf mindst 2 Aar hos samme<lb />
Principal — stadig har som autoriseret<lb />
Fuldmægtig hos en Sagfører deltaget i<lb />
dennes Forretninger, derunder Behandlingen<lb />
af Retssager, eller ogsaa, at han i lige Tid<lb />
har været Retsskriver eller Politimester<lb />
eller stadig har været i Virksomhed som<lb />
Fuldmægtig under en Ret eller som autoriseret Fuldmægtig hos en Dommer eller<lb />
Politimester, saaledes at han i mindst 2<lb />
Aar har gjort Tjeneste hos samme Embedsmand eller ved samme Embede.
</p>
<p>Den, der er i Besiddelse af de Egenskaber, som udfordres for en højere Art<lb />
af Sagførervirksomhed, er altid berettiget<lb />
til at stedes til en ringere Art af Sagførervirksomhed.
</p>
<wtitle>§ 96.
</wtitle>
<p>Sagførerprøverne for Højesteret og<lb />
Landsretterne bestaa i, at den Paagældende<lb />
henholdsvis for Højesteret eller en Landsret<lb />
udfører 3 med mundtlig Domsforhandling<lb />
sluttende Sager, som han selv stal forskaffe<lb />
sig, og af hvilke mindst 2 ere civile, deraf i<lb />
alt Fald den ene for Sagsøgeren. Prøven<lb />
er bestaaet, naar hans Udførelse af disse<lb />
Sager af vedkommende Domstol kendes forsvarlig.
</p>
<p>Saadan Prøve kan Ingen underkaste sig<lb />
oftere end 2 Gange, og Ingen erholder Ad-
</p>
</div><?page  r06_00037_proceskom_1892_1 ?>
<div>37

<pagename>35
</pagename>
<p>gang til Proven, forinden han har fremlagt Iustitsministeriets Tilkendegivelse om,<lb />
at han efter bestaaet Prøve vil kunne erholde Bestikkelse henholdsvis som Højesterets-eller Landsretssagfører.
</p>
<wtitle>§ 97.
</wtitle>
<p>For Bestikkelserne som Højesteretssagfører, Landsretssagfører og Underretssagfører erlægges Afgifter henholdsvis af 200,<lb />
120 og 60 Kr. Afgifterne tilfalde Statskassen.
</p>
<p>Forinden Bestikkelsen udleveres til Vedkommende, har han at underskrive en edelig<lb />
Forsikring om, at han med Flid og Troskab vil udfore de Sager, der betroes ham,<lb />
og at han i det Hele vil samvittighedsfuldt<lb />
opfylde sine Pligter som Sagfører.
</p>
<wtitle>§ 98.
</wtitle>
<p>Udøvelsen af Sagførervirksomhed kan<lb />
ikke forenes med noget Dommer- eller Rets-skriver-Embede, noget Embede som Rigsanklager eller Overanklager, nogen Øvrig-hedspost eller Ansættelse i Politiets Tjeneste,<lb />
ej heller med noget Tjenesteforhold hos en<lb />
Amtmand, Dommer, Politimester eller Rets-skriver. Hvorvidt for øvrigt nogen offentlig<lb />
Embeds- eller Bestillingsmand tillige kan<lb />
udøve Sagførervirkfomhed, bestemmes af<lb />
Kongen.
</p>
<p>Ønsker en Sagfører, som besinder sig<lb />
i nogen af de Stillinger, med hvilke Udøvelse af Sagførervirksomhed i Almindelighed<lb />
er uforenelig, i et enkelt Tilfælde at overtage Udførelsen af en Retssag, skal dette<lb />
dog ikke være ham forment, naar han dertil<lb />
erholder sine Foresattes Tilladelse.
</p>
<wtitle>§ 99.
</wtitle>
<p>Den, der beskikkes som Højesterets- eller<lb />
Landsretssagfører, er, saa længe han vil<lb />
benytte Bestikkelsen, forpligtet til at have<lb />
Kontor i eller ved den Stad, hvor henholdsvis Højesteret eller en Landsret har sit<lb />
Sæde. Underretssagførerne ere forpligtede<lb />
til, inden Beskikkelsen udleveres dem, at anmelde for Justitsministeriet, i hvilken Under-
</p>
</div><?page  r06_00038_proceskom_1892_1 ?>
<div>38

<pagename>36
</pagename>
<p>retskreds de ville have Kontor. Ingen<lb />
Sagfører maa have Kontor i flere Underretskredse. Højesteretssagførere og Landsretssagførere, som ikke have Kontor i eller<lb />
ved den Stad, hvor henholdsvis Højesteret<lb />
eller en Landsret har Sæde, blive, saa længe<lb />
de beholde Kontor udenfor de sidstnævnte<lb />
Steder, at betragte som Underretssagførere;<lb />
dog skulle Landsretssagførere, som have<lb />
Kontor i en Underretskreds, i hvilken Landsretten holder regelmæssigt Ting udenfor sit<lb />
Sæde, være berettigede til at møde for Landsretten i Sager, i hvilke Domsforhandling<lb />
foregaar paa nævnte Tingsted. Enhver Sagfører, som flytter sit Kontor til en anden<lb />
Retskreds, skal inden 14 Dage efter Flytningen anmelde denne for Justitsministeriet.
</p>
<wtitle>§ 100.
</wtitle>
<p>Højesteretssagførerne ere berettigede til<lb />
at give møde for alle Landets Domstole,<lb />
Landsretssagførerne for begge Landsretter<lb />
og alle Underretter, Underretsfagførerne for<lb />
enhver Underret udenfor Kjøbenhavn.
</p>
<p>Ingen Sagfører kan give møde eller<lb />
lade møde for en af en enkelt Dommer beklædt Ret, i hvilken Dommeren er beslægtet<lb />
eller besvogret med ham i anden Grad af<lb />
Sidelinien eller nærmere.
</p>
<wtitle>§  101.
</wtitle>
<p>Under mundtlig Forhandling i Domssager, er det ikke Sagførere tilladt at give<lb />
møde ved en Anden, medmindre denne er<lb />
en til møde for vedkommende Domstol berettiget Sagfører. Dog skal det være Sagførere tilladt ved enhver uberygtet Person<lb />
at fremsætte og begrunde Begæring om<lb />
Sagens Udsættelse paa Grund af Forhold,<lb />
hvorved Sagføreren selv hindres i at give<lb />
Møde.
</p>
<wtitle>§ 102.
</wtitle>
<p>Udenfor mundtlig Forhandling i Domssager er det Sagførere tilladt uden særlig<lb />
Angivelse af Grund at lade møde for sig<lb />
ved deres autoriserede Fuldmægtige.
</p>
</div><?page  r06_00039_proceskom_1892_1 ?>
<div>39

<pagename>37
</pagename>
<p>Med Angivelse og i fornødent Fald<lb />
Bevisliggørelse af lovligt Forfald kunne<lb />
Sagførere under de i denne Paragraf omhandlede Rettergangsforetagender give møde<lb />
ved enhver uberygtet myndig Mandsperson.
</p>
<wtitle>§ 103.
</wtitle>
<p>Enhver Sagfører er berettiget til at<lb />
have en autoriseret Fuldmægtig, der skal være<lb />
en uberygtet Person, som har underkastet<lb />
sig den juridiske Fællesprøve eller den tidligere juridiske Eksamen for Ustuderede.<lb />
Autorisationen meddeles for Fuldmægtige<lb />
hos Højesteretssagførere af Højesterets Iustitiarius og hos Landsretssagførere samt<lb />
de Underretssagførere, der have Kontor i<lb />
Kjøbenhavn, af Iustitiarius i vedkommende<lb />
Landsret, for Fuldmægtige hos andre<lb />
Underretssagførere af Dommeren i den Retskreds, i hvilken vedkommende Sagfører har<lb />
Kontor. De autoriserede Fuldmægtige skulle,<lb />
saa længe de ville benytte Fuldmagten, have<lb />
Bopæl i eller ved den Stad eller i den<lb />
Retskreds, hvor deres Principal har Kontor.
</p>
<wtitle>§ 104.
</wtitle>
<p>Udtrykkene „Højesteretssagfører" og<lb />
„Sagfører ved Underretterne" („Underretssagfører") i §§ 94, 99, 100 og 103 stal forstaas som indbefattende de i Henhold til<lb />
den hidtilværende Lovgivning beskikkede<lb />
Sagførere af de tilsvarende Klasser. De i<lb />
Henhold til den hidtilværende Lovgivning<lb />
beskikkede Overretsprokuratorer og Overretssagførere skulle i Henseende til Møderet<lb />
(§ 100) saavel som i øvrigt ved Anvendelsen af de foranstaaende Bestemmelser være<lb />
ligestillede med Landsretssagførere.
</p>
<p>Sagførere, som forinden denne Lovs<lb />
Ikrafttræden have været antagne til at udfore offentlige og beneficerede Sager, beholde<lb />
dette Hverv, for Straffesagers Vedkommende<lb />
dog kun som Forsvarere, saa længe ikke Iustitsministeren efter paagældende Retters Indstilling anser dem for uskikkede dertil. Efter<lb />
paagældende Retters Indstilling kan Justitsministeren, efterhaanden som der findes<lb />
Anledning dertil, antage andre Sagførere<lb />
til at deltage i nævnte hverv.
</p>
</div><?page  r06_00040_proceskom_1892_1 ?>
<div>40

<pagename>38
</pagename>
<title>Kap. X.
</title>
<undertitle>Sagføreres Rettigheder og Pligter.
</undertitle>
<wtitle>§  105.
</wtitle>
<p>Sagførerne ere paa den Maade og<lb />
med de Begrænsninger, som i Rettergangslovene bestemmes, eneberettigede til at udføre Retssager for Andre. En Bemyndigelse<lb />
til i eget Navn at indtale en Fordring eller<lb />
anden Rettighed („Mandatarfuldmagt") kan<lb />
ikke give den, hvem Bemyndigelsen er given,<lb />
Net til selv at møde i Sagen, naar han<lb />
ikke er en til Mode ved den paagældende<lb />
Domstol berettiget Sagfører.
</p>
<p>Indgreb i Sagførernes Eneret, derunder<lb />
indbefattet, at Nogen uberettiget offentlig betegner sig som Sagfører, anses med Bøder<lb />
fra 50 til 200 Kr., hvilken Straf, naar<lb />
Forseelsen er sket gennem Proformaretshandler, ved hvilke det er givet Udseende af,<lb />
at Vedkommende optræder som Transporthaver, kan stige til 500 Kr. Overenskomster<lb />
om, at Transportgiveren stal betale Bøden,<lb />
ere ugyldige, og det i Tilfælde af saadant<lb />
Proformaværk tilsagte Vederlag for Udførelse<lb />
af Sager kan ikke syges betalt, samt kan,<lb />
hvis det er erlagt, søges tilbage.
</p>
<wtitle>§ 106.
</wtitle>
<p>Ingen Sagfører er, bortset fra de Tilfælde, hvor han hertil kan beordres, pligtig<lb />
at paatage sig Udførelsen af en Retssag.
</p>
<wtitle>§ 107.
</wtitle>
<p>Sagførere ere pligtige med Flid og<lb />
Troskab at udføre de dem betroede Forretninger. De ere pligtige at fremme de<lb />
dem betroede Retssager med den Hurtighed,<lb />
som Tilfældets Beskaffenhed tillader. De<lb />
maa som en Følge heraf ikke forhale Sagerne ved unødvendige Udsættelser, grundløse<lb />
Formalitetsindsigelser eller andre Udflugter.<lb />
De ere pligtige at vise Retten Hensyns-fuldhed og Agtelse. De skulle afholde sig<lb />
fra usømmelig Tale og Skrivemaade for<lb />
Retten og efterkomme de Paalæg, som særlig<lb />
gives dem af Retten i Medfør af Rettergangslovene.
</p>
</div><?page  r06_00041_proceskom_1892_1 ?>
<div>41

<pagename>39
</pagename>
<wtitle>§108.
</wtitle>
<p>Hvad enten Overenskomst om Vederlag<lb />
er sluttet i Forvejen eller ikke, maa ingen<lb />
Sagfører kræve højere Betaling, end der<lb />
skønnes billigt, for den Bistand og Tjeneste,<lb />
han i saadan Egenskab yder, være sig i<lb />
Udførelsen af Retssager eller ved Meddelelsen af Raad og Vejledning i andre juridiske Anliggender.
</p>
<p>Forøvrigt er det ikke forbudt at betinge<lb />
sig højere Betaling for det Tilfælde, at<lb />
Sagen vindes, end for det Tilfælde, at den<lb />
i det Hele eller for en Del tabes, ligesaalidt som det er forbudt at betinge sig en<lb />
vis Andel i Sagens Genstand, naar dog det<lb />
Vederlag, som saaledes tilflyder Sagføreren,<lb />
ikke i det Hele skønnes at være ubilligt.
</p>
<wtitle>§ 109.
</wtitle>
<p>Sagførere, som overtræde de i nærværende Lov givne Forskrifter eller iøvrigt<lb />
forse sig i deres Virksomhed som Sagførere,<lb />
anses med de i Straffelovens § 144 omhandlede Straffe.
</p>
<wtitle>§ 110.
</wtitle>
<p>Naar den Straf, som skal paalægges<lb />
en Sagfører, ikke er højere end Boder, og<lb />
ingen særlig Bevisførelse udfordres for at<lb />
oplyse det strafbare Forhold, kan Straffen<lb />
paalægges under den Sag, med Hensyn til<lb />
hvilken Forseelsen er begaaet, enten ved en<lb />
særskilt Kendelse eller ved den endelige Dom.
</p>
<title>Kap. XI.
</title>
<undertitle>Ophør af Retten til Sagførervirksomhed.
</undertitle>
<wtitle>§ 111.
</wtitle>
<p>Den Sagfører, som ved Dom findes<lb />
skyldig i en i den offentlige Mening vanærende Handling, stal ved samme Dom frakendes Retten til at udøve Sagførervirksomhed.
</p>
</div><?page  r06_00042_proceskom_1892_1 ?>
<div>42

<pagename>40
</pagename>
<p>Har en Sagfører gjort sig skyldig i det<lb />
Straffelovens § 253 omhandlede Forhold,<lb />
bliver, selv om iøvrigt andet Strafansvar<lb />
mod ham i Medfør af § 254 maatte bortfalde, Netten til Sagførervirksomhed ved<lb />
Dom at frakende ham under den mod ham<lb />
anlagte Straffesag, eller, hvis en saadan ikke<lb />
maatte være anlagt, da under en særlig i<lb />
dette Øjemed ifølge Iustitsministerens Bestemmelse mod ham rejst Straffesag.
</p>
<p>Naar Dom til Fortabelse af Ret til<lb />
Sagførervirksomhed er overgaaet en Sagfører, kan han ikke, selv om han paaanker<lb />
saadan Dom, fortsætte sin Virksomhed, indtil<lb />
endelig Dom i Sagen er falden.
</p>
<wtitle>§ 112.
</wtitle>
<p>Kommer en Sagfører under Konkurs<lb />
har Justitsministeren at fratage ham Retten<lb />
til at udøve Sagførervirksomhed, der først<lb />
kan generhverves, naar han fremskaffer Erklæring fra samtlige de i Konkursboet anmeldte Kreditorer om, at han har fyldestgjort dem for deres Krav. Bliver en Sagfører umyndiggjort har Justitsministeren<lb />
ligeledes at fratage ham Retten til at udøve<lb />
Sagførervirksomhed, saa længe Umyndiggørelsen vedvarer.
</p>
<title>Sjette Afsnit.
</title>
<undertitle>Lovens  Tinden i  Kraft,   Overgangsbestemmelser.
</undertitle>
<title>Kap. XII.
</title>
<wtitle>§ 113.
</wtitle>
<p>Denne Lov træder i Kraft 2 Aar fra<lb />
den Dag at regne, da det Nummer af Lovtidenden udgaar, hvori den kundgøres.
</p>
<p>De i §§ 12, 22 og 23 ommeldte Anordninger og Bekendtgørelser udgaa i betimelig<lb />
Tid før det Tidspunkt, da Loven efter foranstaaende Bestemmelse træder i Kraft.<lb />
Fremdeles bliver der før det nævnte Tidspunkt at drage Omsorg for Affattelsen af<lb />
de i Kap. IV og V omtalte Lister.
</p>
</div><?page  r06_00043_proceskom_1892_1 ?>
<div>43

<pagename>41
</pagename>
<p>Loven gælder ikke for Færøerne; den<lb />
sjællandske Landsret er Overret for Færøerne.
</p>
<wtitle>§ 114.
</wtitle>
<p>De Spørgsmaal, som opstaa ved Sammenligning eller Deling af hidtilværende<lb />
Underretskredse med Hensyn til Bidrag til<lb />
Arresthuses Opførelse eller Vedligeholdelse<lb />
og andre for en Retskreds følles Anliggender<lb />
afgøres af Iustitsministeren i Forening med<lb />
Indenrigsministeren efter Forhandling med<lb />
vedkommende kommunale Myndigheder.
</p>
<wtitle>§ 115.
</wtitle>
<p>Naar flere hidtilværende Underretskredse sammenlægges, gaa deres Skøde- og<lb />
Panteprotokoller over til Hovedtingstedet for<lb />
at afbenyttes for hele Retskredsen. Deles<lb />
en hidtilværende Underretskreds, blive de<lb />
fornødne Afskrifter af Skøde- og Pantebøgerne at udfærdige og Betalingen Herfor at<lb />
udrede af Statskassen.
</p>
<wtitle>§ 116.
</wtitle>
<p>Sager og Anliggender, som paa den<lb />
Tid, da nærværende Lov troeder i Kraft,<lb />
svæve for Retten, gaa over fra de hidtil<lb />
bestaaende Retter til de nye efter følgende<lb />
Regler:
</p>
<p>1)	Sager og Anliggender, som svæve ved<lb />
en Ret i første Instans, gaa efter Beskaffenheden af  de Regler,   der   sinde<lb />
Anvendelse paa den fortfatte Behandling, over enten til den Landsret eller<lb />
den Underret, under hvilken den paagældende Retskreds henlægges.  Finder<lb />
en Deling Sted af   en  hidtilværende<lb />
Underretskreds, sker Overgangen i alle<lb />
Tilfælde, hvor Værnetinget beror paa<lb />
stedlige Hensyn,   til   den Ret,   under<lb />
hvilken den paagældende Del af Retskredsen henlægges, i andre Tilfælde til<lb />
den Ret, under hvilken den større Del<lb />
af Retskredsen er henlagt;
</p>
<p>2)	Sager, som svæve ved Landsoverretten<lb />
  i Kjøbenhavn eller i Viborg, gaa over
</p>
<p>henholdsvis til den sjællandske Lands</p>
<p>ret eller den jydsk-fynske Landsret.
</p>
<pagename>6
</pagename>
</div><?page  r06_00044_proceskom_1892_1 ?>
<div>44

<pagename>42
</pagename>
<wtitle>§ 117.
</wtitle>
<p>De nuværende Dommere og andre<lb />
Embedsmænd ved Landsover- samt Hof- og<lb />
Stadsretten i Kjøbenhavn, Kriminal- og<lb />
Politiretten samt Sø- og Handelsretten<lb />
sammesteds og Landsoverretten i Viborg<lb />
ere pligtige at modtage Beskikkelse ved de<lb />
nye Landsretter og Kjøbenhavns Stadsret,<lb />
og de nuværende Underdommere og Underretsskrivere at modtage Beskikkelse ved de nye<lb />
Underretter, dog uden Formindskelse i deres<lb />
hidtil haste Embedsindtægter og saaledes,<lb />
at den Embedstid, der med Hensyn til<lb />
Beregning af Alderstillæg har været lagt<lb />
til Grund for Udregningen af Embedslønningen i den Stilling, de hidtil have<lb />
beklædt, ogsaa kommer dem til Gode i de<lb />
nye Stillinger, i hvilke de saaledes ere<lb />
pligtige at modtage Beskikkelse.
</p>
<p>Forsaavidt der i nærværende Lov stilles<lb />
strængere Fordringer i Henseende til juridisk<lb />
Eksamen for Dommere og andre Retsembedsmænd end efter de hidtil gældende Regler,<lb />
forbliver det dog ved disse med Hensyn til<lb />
de Mænd, der alt ere beskikkede som saadanne.
</p>
<wtitle>§ 118.
</wtitle>
<p>De Spørgsmaal, som opstaa ved Sammenligning eller Deling af hidtilværende<lb />
Politikredse med Hensyn til de for en Politikreds fælles Anliggender, afgøres af Iustitsministeren i Forening med Indenrigsministeren efter Forhandling med vedkommende<lb />
kommunale Myndigheder.
</p>
<wtitle>§ 119.
</wtitle>
<p>De nuværende Underretsdommere ere<lb />
pligtige at modtage Beskikkelse som Politimestre, dog uden Formindskelse i deres Embedsindtægter og saaledes, at den Embedstid, der med Hensyn til Beregning af Alderstillæg har været lagt til Grund for Udregningen af Embedslønningen i den Stilling, de hidtil have beklædt, ogsaa kommer<lb />
dem til Gode i de nye Stillinger, i hvilke<lb />
de saaledes ere pligtige at modtage Bestikkelse.
</p>
</div><?page  r06_00045_proceskom_1892_1 ?>
<div>45

<pagename>43
</pagename>
<wtitle>§  120.
</wtitle>
<p>Med Henfyn til dc Auktioner, der ikke<lb />
ere omhandlede i Loven om den borgerlige<lb />
Retspleje, forbeholdes det ved færlig Lov at<lb />
træffe nærmere Bestemmelser om, ved hvem<lb />
og under hvilke Former de blive at afholde.
</p>
<wtitle>§ 121.
</wtitle>
<p>I det første Aar efter denne Lovs<lb />
Ikrafttræden bliver, forsaavidt den Paagældende iøvrigt opfylder de Betingelser for<lb />
at stedes til Sagførervirksomhed, som denne<lb />
Lov foreskriver, Sagførerbeskikkelse at meddele Vedkommende, selv om han kun har<lb />
gjort 3 Aars Tjeneste som Fuldmægtig hos<lb />
en Amtmand eller som autoriseret Dommerfuldmægtig eller som autoriseret Fældmægtig<lb />
hos en Sagfører.
</p>
<title>Jurisdiktionerne*) forealaas ordnede paa<lb />
følgende Maade:
</title>
<p>Sjælland og Møen:
</p>
<p>1.    Amager c. 19,000.
</p>
<p>2.    Frederiksberg Birk c. 56,000.
</p>
<p>3.    Nordre Birk med Hørsholm Birk c.<lb />
35,000.
</p>
<p>4.    Søndre Birk c. 20,000.
</p>
<p>5.    Roskilde med Ramsø-Thune Herred<lb />
c.  18,000.
</p>
<p>6.    Lejre Herred c.  18,000.
</p>
<p>7.    Kjøge med Vallø Birk  og Bjeverskov<lb />
Herred c.  16,000.
</p>
<p>8.    Helsingør c. 11,000.
</p>
<p>9.    Kronborg østre Virk c. 12,500.
</p>
<p>
</p>
<p>10.    Kronborg vestre Birk c. 13,000.
</p>
<p>11.    Hillerød   med   Frederiksborg   Birk   c.<lb />
24,000.
</p>
<note rend="food">*) De af de nuværende Jurisdiktioner, der nedlægges<lb />
ved at forenes med andre, ere betegnede ved at<lb />
være fremhævede.
</note>
</div><?page  r06_00046_proceskom_1892_1 ?>
<div>46

<pagename>44
</pagename>
<p>
</p>
<p>12.    Frederiksværk   med  Halsnæs  Birk c.<lb />
5,000.
</p>
<p>13.    Frederikssund    og   Horns   Herred   c.<lb />
15,500.
</p>
<p>14.    Nykjøbing   med   Dragsholm   Birk   c.<lb />
18,000.
</p>
<p>15.    Holbæk og Merløse-Tudse Herred c.<lb />
30,000.
</p>
<p>16.    Løve Herred c. 13,500.
</p>
<p>17.    Sorø med Birk c.  17,000.
</p>
<p>18.    Kallundborg  med   Arts-Skippinge<lb />
Herred c. 22,800.
</p>
<p>19.    Samsø c. 7,000.
</p>
<p>20.    Korfør med Landdistrikt c. 8,500.
</p>
<p>21.    Slagelse   med   Antvorskov   Birk   c.<lb />
19,500.
</p>
<p>22.    Skjelskør, Besterflakkebjerg   Herred  og<lb />
Holsteinborg Birk c. 15,000.
</p>
<p>23.    Ringsted med Herred c.  15,500.
</p>
<p>24.    Bregentved-Gisselfeld   Birk   c. 18,500.
</p>
<p>25.	Nestved og Tybjerg Herred samt Øster<lb />
    Flakkebjerg Herred c. 25,500.
</p>
<p>26.    Storehedinge    og    Faxe    Herred    c.<lb />
18,000.
</p>
<p>27.    Præstø  og Vordingborg  nordre  Birk<lb />
c.  12,500.
</p>
<p>28.    Vordingborg  og   Vordingborg   søndre<lb />
Birk c.  17,000.
</p>
<p>29.    Møen c. 14,000.
</p>
<title>Bornholm:</title>
<p></p>
<p>30.    Rønne med Vestre Herred c. 13,500.
</p>
<p>31.    Hasle med Nordre Herred c. 9,400.
</p>
<p>32.    Nexø med Søndre Herred og Svaneke<lb />
med Østre Herred c. 17,000.
</p>
<p>(Egen Politimester i Svaneke).
</p>
<title>Lolland-Falster:</title>
<p></p>
<p>33.    Nykjøbing med   Nykjøbing  Herred og<lb />
Vestre Herred c. 23,000.
</p>
<p>34.    Stubbekjøbing med  Herred c. 12,000.
</p>
<p>35.    Sarkjøbing    med   Musse   Herred   c.<lb />
12,000.
</p>
<p>36.    Nysted med Birk c. 7,000.
</p>
<p>37.    Maribo med Maribo Birk.
</p>
<p>
</p>
<p>38.    Rødby med Fuglse Herred  c. 10,000.
</p>
<p>39.    Nakskov    med    Søndre   Herred   c.
</p>
<p>17,300.<lb />
40.    Nordre Herred   med Fejø   c. 13,000.
</p>
</div><?page  r06_00047_proceskom_1892_1 ?>
<div>47

<pagename>45
</pagename>
<title>Fyen:</title>
<p></p>
<p>41.    Nyborg    med    Binding   Herred    c.<lb />
20,500.
</p>
<p>42.    Sunds-Gudme Herred c. 28,000.
</p>
<p>43.    Svendborg    med   Taasinge    Birk   c.<lb />
14,300.
</p>
<p>44.    Rudkjøbing  og Langelands Herred  c<lb />
20,000.
</p>
<p>45.    Ærøskjøbing med Ærø c. 12,000.
</p>
<p>46.    Faaborg   med    Salling    Herred    og<lb />
Muckadel Birk c. 27,500.
</p>
<p>47.    Odense c. 36,000.
</p>
<p>48.    Odense Herred c. 18,500.
</p>
<p>49.    Bjerge-Aasum Herred c. 14,000.
</p>
<p>50.    Kjerteminde og Hindsholm  Herred   c.<lb />
6,000.
</p>
<p>51.    Lunde-Skam Herred c. 13,500.
</p>
<p>
</p>
<p>52.    Bogense og Skovby Herred c. 11,000.
</p>
<p>53.    Assens   med    Baag    Herred   og   as<lb />
Wedellsborg    Birk    Kjerte,   Barløse,<lb />
Sandager  og  Tanderup Sogne samt<lb />
Den Baagø c. 23,500.
</p>
<p>54.    Middelfart   med   Vends   Herred    og<lb />
Resten   af   Wedellsborg   Birk   c.<lb />
20,500.
</p>
<title>Jylland:</title>
<p>
</p>
<p>55.    Frederikshavn   og  Horns   Herred  og<lb />
Skagen c. 26,000.
</p>
<p>56.    Sæby   med   Dronninglund  Herred c.<lb />
23,000.
</p>
<p>57.    Læsø c. 2,500.
</p>
<p>58.    Hjørring   med   Vennebjerg   Herred c.<lb />
27,000.
</p>
<p>59.    Børglum Herred c. 24,000.
</p>
<p>60.    Hvetbo Herred c. 9,000.
</p>
<p>61.    Han Herrederne c. 17,500.
</p>
<p>62.	 Thisted med Hillerslev-Hundborg Herred
</p>
<p>c.  23,000.
</p>
<p>63.    Hassing-Refs Herred c. 16,500.
</p>
<p>64.    Nykjøbing med Mors c. 21,500.
</p>
<p>65.    Skive med Salling  Herred c. 24,000.
</p>
<p>66.    Viborg med Fjends-Nørlyng Herred<lb />
c. 23,000.
</p>
<p>67.    Middelsom-Sønderlyngherred c. 16,000.
</p>
<p>68.    Hobro med Rinds-Gislum  Herred   c.<lb />
20,500.
</p>
<p>69.    Lysgaard-hids Herred c. 21,500.
</p>
<p>70.    Hammerum Herred c. 21,000.
71.	</p>
</div><?page  r06_00048_proceskom_1892_1 ?>
<div>48

<pagename>46</pagename>
<p>
</p>
<p>71.    Holstebro med Hjerm-Ginding Herred<lb />
c.  27,500.
</p>
<p>72.    Lemvig med Skodborg-Vandfuld Herred<lb />
c.  18,600.
</p>
<p>73.    Ringkjøbing  og  Ulfborg-hind  Herred<lb />
c. 17,000.
</p>
<p>74.    Bølling-Nørre Herred c. 15,000.
</p>
<p>75.    Øster og Vester Herred samt Varde<lb />
med Landsogne c. 30,000.
</p>
<p>76.    Esbjerg med Skads Herred og Fanø<lb />
c. 21,000.
</p>
<p>77.    Ribe med Ribe Herred c. 11,000.
</p>
<p>78.    Gjjørding-Malt Herred c. 13,500.
</p>
<p>79.    Andst-Slangs Herred c.  19,000.
</p>
<p>80.    Vejle med Nørvang-Tørrild Herred<lb />
c. 42,000.
</p>
<p>81.    Bjerge og Hatting Herreder c. 20,000.
</p>
<p>82.    Fredericia   og   Elbo,  Brusk,   Holmans Herreder c. 23,000.
</p>
<p>83.    Kolding og Kolding Herred c. 26,200.
</p>
<p>84.    Horsens c.  18,700.
</p>
<p>85.    Voer og Nim Herreder c. 18,000.
</p>
<p>86.    Tyrsting-Vrads Herred c. 13,000.
</p>
<p>87.    Silkeborg Birk c. 13,400.
</p>
<p>88.    Skanderborg    med    Hjelmslev-Gjern<lb />
Herred c. 14,000.
</p>
<p>89.    Hads Herred c. 13,000.
</p>
<p>90.    Hasle,   Vesterlisberg,   Framlev   samt<lb />
Ning Herreder c. 27,000.
</p>
<p>91.    Frijsenborg Birk c. 21,500.
</p>
<p>92.    Aarhus c.  36,500.
</p>
<p>93.    Ebeltoft med Mols Herred c. 13,000.
</p>
<p>94.    Grenaa med Nørre Herred c. 18,000.
</p>
<p>95.    Randers c.  18,000.
</p>
<p>96.    Rougsø,   Sønderhald   og   Ø.  Lisberg<lb />
Herreder e. 30,000.
</p>
<p>97.    Nørhald, Støvring og Galten Herreder<lb />
e.  17,000.
</p>
<p>98.    Mariager  og   Gierlev-Onsild   Herred<lb />
c.  13,000.
</p>
<p>99.    Aalborg    med    Aalborg    Birk   og<lb />
Fleskum Herred c. 41,400.
</p>
<p>
</p>
<p>100.    Kjær Herred c. 20,000.
</p>
<p>101.    Hellum-hindsted Herred e. 19,500.
</p>
<p>102.    Løgstør med Aars-Slet Herred c.. 13,900.
</p>
<p>103.    Nibe med Hornum Herred  c. 13,500.
104.	</p>
</div></TEI>