<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="root"><?page  r22_00001_rigsdagtid_a_1912_13 ?>
<div><h>
<coll>
3069</coll>
<colr>3070</colr>
</h>
<p>
LI.<lb />
Forslag til Lov<lb />
om<lb />
Gennemførelse af Lov om Rettens Pleje af 26. Marts 1909.
</p>
<p>
(Fremsat i Folketinget den 10. December 1912 af Justitsminister Bülow.)<lb />
Lov om Rettens Pleje af 26. Marts 1909 træder i Kraft 6 Maaneder efter<lb />
Indrykkelsen i Lovtidende af en af Justitsministeren derom udstedt Bekendtgørelse,<lb />
dog ikke senere end d. 1. Oktober 1916.
</p>
<p>
Bestemmelserne i Retsplejelovens § 9 om Sø- og Handelsrettens Sammensætning<lb />
ændres og suppleres i Overensstemmelse med Reglerne i Lov Nr. 262 af 22. December<lb />
1910 § 1, 2det Stykke, § 2, 1ste Stykke. 2det Punktum og § 2, 2det, 3die og 4de Stykke.
</p>
<p>
I Tiden fra Indrykkelsen i Lovtidende af den i 1ste Stykke nævnte Bekendt-<lb />
gørelse og indtil 2 Aar efter Retsplejelovens Ikrafttræden er Justitsministeren be-<lb />
myndiget til i de kollegiale Retter — herunder dog ikke indbefattet Højesteret — at<lb />
konstituere i alt indtil 5 Dommere udover det for de paagældende Retter tilsammen<lb />
fastsatte Antal Dommere.
</p>
<p>
Bemærkninger til foranstaaende Lovforslag.
</p>
<leftside>
<p>
Ifølge Retsplejelovens § 998,1ste Stykke,<lb />
træder Loven først i Kraft, naar 3 nærmere<lb />
angivne Love, nemlig Politiloven, Lønnings-<lb />
loven for Dommere m. m. samt Retsafgifts-<lb />
loven ere vedtagne. Denne Bestemmelse<lb />
har medført, at Loven endnu ikke har<lb />
kunnet træde i Kraft, idet ingen af de<lb />
paagældende tre Love hidtil er vedtaget af<lb />
Rigsdagen. Dog er den i Retsplejelovens
</p>
</leftside>
<rightside>
<p>
§ 998 jfr. § 138 stillede Fordring om<lb />
Ansættelse og Lønning af særlige Opdagel-<lb />
sesbetjente, der skulle kunne gøre Tjeneste<lb />
overalt i Riget, i hvert Fald delvist fyldest-<lb />
gjort ved Lov om Oprettelse af et Stats-<lb />
politi af 13. Maj f. A.<lb />
Den Usikkerhed med Hensyn til Tids-<lb />
punktet for en saa vigtig Reforms Ind-<lb />
førelse. der saaledes i længere Tid har
</p>
</rightside></div><?page  r22_00002_rigsdagtid_a_1912_13 ?>
<div><h>
<coll>
3071</coll>
<topmidle>F. t. L. om Gennemførelse af L. om Rettens Pleje af 26. Marts 1909.</topmidle>
<colr>3072</colr>
</h>
<leftside>
<p>
hersket og vedblivende er tilstede, med-<lb />
fører uheldige Konsekvenser i flere Hen-<lb />
seender. Allerede i en lang Aarrække ere<lb />
saa godt som alle Planer og Forslag om<lb />
mere stykkevise Forbedringer al vor for-<lb />
ældede Retspleje skudte til Side med en<lb />
Henvisning til den forestaaende Proces-<lb />
reform, og efterat Retsplejeloven foreligger<lb />
vedtagen af Lovgivningsmagten, gør dette<lb />
Hensyn sig selvfølgelig i endnu højere Grad<lb />
gældende, skønt Lovens Ikrafttræden endnu<lb />
stadig henstaar i det uvisse. For Uni-<lb />
versitetsstudiet har den nuværende Tilstand<lb />
ogsaa medført ganske særlige Ulemper,<lb />
idet det er saare vanskeligt for det<lb />
rets- og statsvidenskabelige Fakultet at<lb />
afgøre, om Undervisningen i Proces væ-<lb />
sentlig bør baseres paa den hidtil gæl-<lb />
dende Ordning eller paa den vedtagne<lb />
Retsplejelovs Regler, medens det vilde være<lb />
ugørligt at forlange af de studerende, at<lb />
de skulle have et virkeligt Kendskab til<lb />
begge de vidt forskellige Systemer. Det<lb />
er ejheller at undres over, at baade<lb />
Dommerne og Sagførerne sky det store<lb />
Arbejde med at sætte sig ind i det nye<lb />
System, saalænge det endnu er usikkert,<lb />
om den hele Ordning vil blive til Virke-<lb />
lighed i en overskuelig Fremtid. Justits-<lb />
ministeriet kan derhos ikke paabegynde<lb />
de omfattende Forberedelser til Lovens<lb />
Ikrafttræden, førend Lovgivningsmagten<lb />
ved at vedtage samtlige i Forbindelse med<lb />
Procesreformen staaende Love og fastsætte<lb />
Tidspunktet for deres Ikrafttræden har<lb />
givet den hele Reform sin endelige Sank-<lb />
tion.
</p>
<p>
Regeringen har nu besluttet at søge<lb />
en endelig Afgørelse af Spørgsmaalet om<lb />
Procesreformens Gennemførelse og fore-<lb />
slaar derfor samtidig med at forelægge<lb />
Lovforslag om Lønninger til Dommere<lb />
m. v. i de kollegiale Retter og et delvis<lb />
nyt Forslag til Lov om Retsafgifter samt<lb />
et nyt Forslag til Lov om Fordelingen<lb />
af Udgifterne i Strafferetsplejen i nær-<lb />
værende Forslag at fastsætte en Termin<lb />
for Procesreformens Ikrafttræden.
</p>
<p>
Naar der ikke tillige er udarbejdet<lb />
noget Lovforslag om den stedlige Politi-<lb />
styrke i de forskellige Retskredse, beror<lb />
det paa, at det nuværende kommunale<lb />
Politi efter Regeringens Formening i det<lb />
Store og Hele maa siges at have fyldest-<lb />
gjort alle Krav, der under den nuværende<lb />
Retsordning med Rimelighed kunne stilles<lb />
til dette, og at den vedtagne Retsplejelovs<lb />
Ordning af Forundersøgelsen i Straffesager<lb />
ikke afviger mere fra den nugældende<lb />
Ordning, end at det nye Statspoliti —
</p>
</leftside>
<rightside>
<p>
eventuelt med passende successive Ud-<lb />
videlser af dets Rammer — maa antages<lb />
at ville tilfredsstille de forøgede Krav til<lb />
Politiets Opdagervirksomhed m. v., som<lb />
Strafferetsplejens Omordning af Hensyn til<lb />
Retssikkerheden muligvis maatte kræve.<lb />
Under alle Omstændigheder stiller det sig<lb />
ikke tvivlsomt for Justitsministeriet, at der<lb />
ikke bør skrides til en Omdannelse eller<lb />
Forøgelse af det nuværende Politi, forinden<lb />
der har været tilstrækkelig Lejlighed til at<lb />
indhøste Erfaringer om Statspolitiets Be-<lb />
tydning i Henseende til Retssikkerhedens<lb />
Opretholdelse.
</p>
<p>
Saafremt alle de ovennævnte Love<lb />
gennemføres, vil Vejen være banet for den<lb />
store Reforms Indførelse i en bestemt<lb />
nærmere Fremtid.
</p>
<p>
Inden Forelæggelsen af nærværende<lb />
Lovforslag for Rigsdagen har Justitsmini-<lb />
steriet imidlertid anset det for magtpaa-<lb />
liggende saa vidt efter Omstændighederne<lb />
gørligt at tilvejebringe Grundlaget for et<lb />
paa kalkulatoriske Beregninger bygget Skøn<lb />
over. hvilke Forandringer den samlede<lb />
Procesreform kan antages at ville medføre<lb />
i Justitsministeriets Budget paa de aarlige<lb />
Finanslove. Som et Bidrag hertil har man<lb />
anmodet samtlige Justitiarier i de kollegi-<lb />
ale Retter (Højesteret, den kgl. Landsover-<lb />
samt Hof- og Stadsret, Viborg Overret,<lb />
Kriminal- og Politiretten og Sø- og Han-<lb />
delsretten i København) om Oplysninger<lb />
angaaende Arten og Størrelsen af det<lb />
Personale, der efter deres Formening vil<lb />
udkræves til at gøre Tjeneste paa de for-<lb />
skellige Retters Kontorer under den nye<lb />
Ordning, og om den sandsynlige aarlige<lb />
Udgift hertil samt til Kontorhold m. v.<lb />
for de paagæidende Retter. Paa Basis af<lb />
de saaledes modtagne Oplysninger er der<lb />
derefter under Hensyn til Lønsatserne i<lb />
det samtidig forelagte Lovforslag om Løn-<lb />
ninger for Embeds- og Bestillingsmænd<lb />
ved de kollegiale Retter udregnet, hvilken<lb />
Difference de paagældende Konti paa Bud-<lb />
gettet maa antages at ville udvise efter<lb />
Retsreformens Ikrafttræden. Det er der-<lb />
hos ogsaa paa andre Punkter forsøgt at<lb />
uddybe og korrigere de tidligere foretagne<lb />
skønsmæssige Beregninger over Størrelsen<lb />
af de nye Udgifter, som Retsplejeloven<lb />
maa antages at ville medføre for Stats-<lb />
kassen. En samlet Oversigt over de Æn-<lb />
dringer paa Ministeriets Budget, som Proces-<lb />
reformen efter de saaledes foretagne Ud-<lb />
regninger kan antages at ville bevirke, er<lb />
givet paa det vedhæftede Bilag, men det<lb />
maa herved paany betones, at en saadan<lb />
skønsmæssig Opgørelse efter Beskaffenheden
</p>
</rightside></div><?page  r22_00003_rigsdagtid_a_1912_13 ?>
<div><h>
<coll>
3073</coll>
<topmidle>Tillæg A. (193).	Ordentlig Samling 1912—13.</topmidle>
<topmidle>F. t. L. om Gennemførelse af L. om Rettens Pleje af 26. Marts 1909.</topmidle>
<colr>3074</colr>
</h>
<leftside>
<p>
af mange af de paagældende nye Udgifter<lb />
ikke lader sig opstille paa en saadan Maade,<lb />
at den kan gøre Krav paa nogen virkelig<lb />
Paalidelighed, idet kun Erfaringen vil<lb />
være i Stand til at give bestemt Oplysning<lb />
i saa Henseende. Der kan herved hen-<lb />
vises til en Afhandling i Ugeskrift for<lb />
Retsvæsen 1910 B p. 250, hvis Beregninger<lb />
ere betydelig gunstigere for Statskassen<lb />
end de i Bilaget til nærværende Lovfor-<lb />
slag foretagne. Med Hensyn til Forde-<lb />
lingen af Omkostningerne mellem Staten<lb />
og Kommunerne forudsætter Oversigten<lb />
den i det ovennævnte Lovforslag om Ud-<lb />
gifterne i Strafferetsplejen foreslaaede Ord-<lb />
ning, for hvilken der nærmere er gjort<lb />
Rede i Motiverne til dette Forslag.
</p>
<p>
Angaaende Størrelsen og Udredelsen<lb />
af de Udgifter én Gang for alle, som<lb />
Procesreformen vil medføre, forbeholder<lb />
Regeringen sig at fremkomme med nær-<lb />
mere Forslag, naar det i saa Henseende<lb />
fornødne Materiale er tilvejebragt. Der<lb />
føres for Tiden Underhandlinger med Kø-<lb />
benhavns Magistrat om Ordningen med<lb />
Hensyn til Rets- og Politilokalerne i Kø-<lb />
benhavn; saafremt disse Forhandlinger føre<lb />
til det Resultat, som et af Justitsministeriet<lb />
fremsat Forslag tager Sigte paa, vil det<lb />
kunne paaregnes, at Udgiften en Gang for
</p>
</leftside>
<rightside>
<p>
alle til Tilvejbringelse af Retslokaler i og<lb />
udenfor København vil andrage omkring<lb />
2 Millioner Kroner. Til Dækning heraf vil<lb />
der imidlertid kunne ydes et Tilskud af en<lb />
halv Million Kroner fra Politikasserne, og<lb />
det øvrige Beløb vil komme til Udgift i<lb />
Tiden inden Retsplejelovens Ikrafttræden<lb />
med aarlige Beløb, der ikke ville overstige<lb />
det, som selve Procesreformen aarlig vil<lb />
medføre efter dens Ikrafttræden.
</p>
<p>
I den første Tid efter Retsplejelovens<lb />
Ikrafttræden vil der komme til at paahvile<lb />
Dommerne et stort Arbejde med Indarbej-<lb />
delsen af det nye Processystem; ved Siden<lb />
heraf ville de imidlertid have at tilende-<lb />
bringe Behandlingen af ældre Retssager<lb />
efter den nuværende Procesmaade. Det vil<lb />
derfor kunne være af stor Betydning for<lb />
Arbejdets Fremme ved de kollegiale Retter<lb />
saavel, at der i den nærmeste Tid efter<lb />
Retsplejelovens Ikrafttræden kan haves pas-<lb />
sende Assistance til Raadighed ved Doms-<lb />
sagernes Behandling efter to forskellige<lb />
Systemer, som ogsaa at de ældre Sager ved<lb />
Lovens Ikrafttræden ere tilendebragte i saa<lb />
stort Omfang som muligt. Af Hensyn hertil<lb />
foreslaas det at give Justitsministeriet den<lb />
i 3die Stykke omhandlede Bemyndigelse<lb />
til Konstitutioner i de kollegiale Retter i<lb />
Overgangstiden.
</p>
</rightside>
<p>
Forelagte Lovforslag m. m.  193
</p></div><?page  r22_00004_rigsdagtid_a_1912_13 ?>
<div><h>
<coll>
3075</coll>
<topmidle>Bilag til F. t. L. om Gennemførelse af L. om  Rettens Pleje af 26. Marts 1909.</topmidle>
<colr>3076</colr>
</h>
<p>
Bilag.
</p>
<p>
Kalkulatorisk Oversigt<lb />
over<lb />
den aarlige Udgiftsforøgelse, som Procesreformens Gennemførelse kan antages<lb />
at ville medføre paa Justitsministeriets Budget.
</p>
<p>
1.	Højesteret (Finanslovens § 17 A. II. A. 1.).
</p>
<p>
a-b. Medens Udgiften til Dommernes Lønninger efter Indholdet Kr.	Kr.<lb />
af det af Regeringen forelagte Lønningsforslag maa an-<lb />
tages efter Procesreformens Ikrafttræden at ville blive om-<lb />
trent den samme som nu, vil Lønningsudgiften til Rettens<lb />
øvrige Embedsmænd, der i Henhold til Retsplejelovens § 3<lb />
forøges med en Fuldmægtig, formentlig stige med	ca. 3,900
</p>
<p>
c. Rettens Medhjælpssum maa, idet Retsplejeloven ifølge Op-<lb />
givelse fra Rettens Kontor antages at ville medføre en<lb />
saadan Stigning af Kontorarbejdet ved Retten, at der bl. a.<lb />
vil behøves 1 Skriver mere end nu. antages at ville forøges<lb />
med			ca. 1,600
</p>
<p>
2.	Landsover- samt Hof- og Stadsretten (§17 A. II. B.).
</p>
<p>
Efter Retsplejelovens Ikrafttræden vil denne Konto natur-<lb />
ligst blive at overføre paa Østre Landsret. Den sandsynlige<lb />
Størrelse af'Udgifterne til Lønninger og Medhjælp ved denne<lb />
Ret kan ifølge Opgivelse fra Rettens Justitiarius og under<lb />
Hensyn til de i det forelagte Lønningsforslag for Landsdom-<lb />
merne fastsatte Lønninger	Kr.<lb />
anslaas til	ca. 225,000<lb />
altsaa	ca. 175,000<lb />
mindre end den nuværende Udgift (jfr. Statsregnskabet for<lb />
Finansaaret 1910—11)	.				-	 175,000
</p>
<p>
3.	Landsoverretten i Viborg (§ 17 A. II. C.).
</p>
<p>
Denne Rets Konto vil komme til at angaa Vestre Landsret.<lb />
Angaaende den sandsynlige Størrelse af Udgifterne ved Retten<lb />
bemærkes følgende:
</p>
<p>
1—2. Størrelsen af de aarlige Udgifter til Lønninger og<lb />
Medhjælp samt Kontorholdsudgifter kan, ifølge Opgivelse fra<lb />
Justitiarius og under Hensyn til de for Landsdommerne<lb />
foreslaaede Lønninger, antages at ville forøges med	ca. 53,000
</p>
<p>
At overføre... 58.500 - 175,000
</p></div><?page  r22_00005_rigsdagtid_a_1912_13 ?>
<div><h>
<coll>
3077</coll>
<topmidle>Bilag til F. t. L. om Gennemførelse af L. om Rettens Pleje af 26. Marts 1909.</topmidle>
<colr>3078</colr>
</h>
<p>
Kr.	Kr.<lb />
Overført... 58,500 -r 175,000
</p>
<p>
4.	Kriminal- og Politiretten i København (§ 17 A. II. D.).
</p>
<p>
Efter Retsplejelovens Ikrafttræden vil denne Konto komme<lb />
til at angaa Københavns Byret. Idet bemærkes, at denne<lb />
Ret som Underret for Hovedstaden i baade civile og krimi-<lb />
nelle Sager m. v. vil komme til at overtage en betydelig Del<lb />
af de Landsover- samt Hof- og Stadsretten nu paahvilende<lb />
Forretninger, kunne de aarlige Udgifter ifølge Opgivelse fra<lb />
Justitiarius og under Hensyn til de for Byretsdommerne fore-<lb />
slaaede Lønningssatser formentlig anslaas saaledes: Kr.
</p>
<p>
1.	Til Lønninger	ca. 390,000
</p>
<p>
2.	Medhjælp	ca. 123,000
</p>
<p>
3.	a. og b. Lønning og Medhjælp for Notarial-<lb />
kontoret				 23,000
</p>
<p>
4.	Leje bl. a. af Lokaler for Notarialkontoret, for<lb />
hvilket Kontor der foreløbig ikke skønnes<lb />
at kunne blive Plads i Domhusbygningen paa<lb />
Nytorv		 4,000
</p>
<p>
Ialt... ca. 540,000
</p>
<p>
altsaa en Stigning af	ca. 337.000<lb />
jfr. Statsregnskabet for 1910—11.
</p>
<p>
5.	Sø- og Handelsretten i København (§17 A. II. E.).<lb />
Med Bemærkning, at Retsplejelovens § 9 vil medføre, at<lb />
der bliver at ansætte en selvstændig Næstformand ved denne<lb />
Ret. kunne de forskellige Konti paaregnes at ville forøges<lb />
med ialt				ca. 7,000
</p>
<p>
6.	Retsbetjente med fast Lønning (§ 17 A. II. G.).
</p>
<p>
Idet der formentlig maa regnes med, at den mundtlige<lb />
Retspleje vil lægge mere Beslag paa Dommerens Tid end<lb />
den nuværende Procesmaade, vil det, uanset at Underrets-<lb />
dommerne som Regel ville blive fritagne for at paadømme<lb />
civile Sager, der angaar en større Værdi end 300 Kr., næppe<lb />
kunne undgaas at forøge Kontorholdet for de større Under-<lb />
dommerembeder, jfr. nærmere Underbilaget. Paa den anden<lb />
Side vil Oprettelsen af de 4 nedenfor nævnte særlige Politi-<lb />
mesterembeder medføre en Besparelse af Kontorholdsudgiften<lb />
til de respektive Underdommerembeder. ligesom den even-<lb />
tuelle Gennemførelse af Regeringsforslaget om folkevalgte<lb />
Byraadsformænd antagelig vil kunne bevirke en Reduktion<lb />
af Kontorholdsudgiften til de paagældende Underdommer-<lb />
embeder. Under Hensyn til det saaledes anførte samt til,<lb />
at der ogsaa vil blive at udrede Lønninger til de i Rets-<lb />
plejelovens § 57. 2. Stk., nævnte Retsbude ved Underretterne,<lb />
jfr. nærmere Underbilaget, kan den sandsynlige aarlige Ud-<lb />
giftsforøgelse, som Procesreformen vil medføre paa denne i<lb />
sig selv stedse stigende Udgiftskonto, maaske anslaas til	ca. 125,000
</p>
<p>
7.	Forskellige Udgifter ved Retterne (§17 A. II. H.).<lb />
Det er sandsynligt, at Procesreformens Gennemførelse vil<lb />
medføre Ændringer i den mellem Staten og Københavns<lb />
Kommune trufne Overenskomst om Fordelingen af Udgifterne<lb />
til Vedligeholdelse og Drift af det gamle Raad- og Domhus,
</p>
<p>
527,500<lb />
175.000
</p>
<p>
At overføre... 352,500
</p></div><?page  r22_00006_rigsdagtid_a_1912_13 ?>
<div><h>
<coll>
3079</coll>
<topmidle>Bilag til F. t. L. om Gennemførelse af L. om Rettens Pleje af 26. Marts 1909.</topmidle>
<colr>3080</colr>
</h>
<p>
Kr.<lb />
Overført... 352,500
</p>
<p>
hvorved Statens aarlige Udgift paa Konto Nr. 1 og 4, der<lb />
for Tiden beløber sig til ca. 15,000 Kr., nærmest rnaa antages<lb />
at ville stige. Paa nærværende Tidspunkt lader sig dog intet<lb />
bestemt udsige herom. Stigningen kan ikke antages at ville<lb />
overskride							 ca. 10,000
</p>
<p>
8.	(§17 A. II. I. nyt Nr.). Udgiften til Lønninger og Kontor-<lb />
hold til de i Retsplejelovens § 22 omhandlede nye Politi-<lb />
mesterembeder, der for Tiden ville blive 4, nemlig i 1) Frede-<lb />
riksberg Birk. 2) Nordre Birk, 3) Odense og 4) Aarhus, kan<lb />
formentlig anslaas til	ca. 50,000
</p>
<p>
9.	Erstatninger for uforskyldt Varetægtsfængsel (§ 17 A. II. K. 7).
</p>
<p>
Da Reglerne i Retsplejelovens §§ 761 og 775 hjemle Erstat-<lb />
ning i større Omfang end den nugældende Lov af 5. April<lb />
1888, maa denne Konto efter Proceslovens Ikrafttræden for-<lb />
mentlig forhøjes med	ca. 4,000
</p>
<p>
10.	Da Københavns Forligskommission efter Retsplejelovens Ikraft-<lb />
træden ikke længere som nu vil komme til at staa i For-<lb />
bindelse med en af de københavnske Retter, jfr. Retspleje-<lb />
lovens § 260, maa der særskilt beregnes Kontorhold for Kom-<lb />
missionen, hvilken Udgift, naar der gaas ud fra, at Kom-<lb />
missionen vil kunne faa et Kontorlokale og en Mødesal anvist<lb />
paa Domhuset, kan beregnes til	ca. 4,000
</p>
<p>
11.	Udgiften til Honorar til offentlige Anklagere maa som Følge<lb />
af indførelsen af mundtlig Retspleje og delvis umiddelbar<lb />
Bevisførelse antages at ville stige, hvilken Stigning Stats-<lb />
kassen formentlig maa bære. Den aarlige Merudgift, for<lb />
hvis Udregning der dog ganske mangler Holdepunkter, kan<lb />
maaske anslaas til	ca. 35,000<lb />
(Ny Konto).
</p>
<p>
12.	Udgiften til offentlige Forsvarere vil ligeledes stige, men i<lb />
betydeligere Omfang, da Retsplejelovens § 715 indfører Be-<lb />
skikkelse af Forsvarer i flere Tilfælde end de, hvor offent-<lb />
lig Anklager beskikkes. Merudgiften, der imidlertid ganske<lb />
unddrager sig egentlig Beregning, kan maaske anslaas til...ca. 75,000<lb />
(Ny Konto).
</p>
<p>
13.	Udgiften til Honorar til Sagførere for Konsidtationer til<lb />
Ubemidlede (Retsplejelovens § 122) kan mulig anslaas til. .. ca. 10,000
</p>
<p>
Der udredes for Tiden 5,000 Kr. aarlig som Statsbidrag til<lb />
Studentersamfundets Retshjælp, jfr. Finanslovens § 17 A. II. K. 6.
</p>
<p>
Nævningers Medvirken ved Retsplejen i Straffesager vil<lb />
derhos yderligere medføre følgende Udgiftsposter:
</p>
<p>
14.	Leje af Lokaler til Nævningeretterne paa de Steder udenfor<lb />
København og Viborg, hvor disse Retter i Medfør af Rets-<lb />
plejelovens § 11, 1. Stk., skulle holde Ting. Udgiften an-<lb />
slaas til	ca. 25,000<lb />
(§ 17 A. II. H., nyt Nr.).
</p>
<p>
At overføre... 565,500
</p></div><?page  r22_00007_rigsdagtid_a_1912_13 ?>
<div><h>
<coll>
3081</coll>
<topmidle>Bilag til F. t. L. om Gennemførelse af L. om Rettens Pleje af 26. Marts 1909.</topmidle>
<colr>3082</colr>
</h>
<p>
Kr.<lb />
Overført... 565,500
</p>
<p>
15.	Udfærdigelse af Nævningslister	 20,000<lb />
(§ 17 A. II. H., nyt Nr.).
</p>
<p>
16.	Diæter og Befordringsudgift til Landsretternes Personale i<lb />
Nævningesager 	 10,000<lb />
(§ 17 A. II. H., nyt Nr.)
</p>
<p>
17.	Diæter og Befordringsudgift til Nævninger (§ 17 A. II. EL,<lb />
nyt Nr.).
</p>
<p>
Da Udgiften hertil ikke alene vil afhænge af Nævninge-<lb />
sagernes Antal — hvorom det paa Forhaand er umuligt at<lb />
opstille nogen Beregning, fordi det af Retsplejelovens § 679 e<lb />
i de fleste Tilfælde vil afhænge af Sigtedes Valg, om Sagen<lb />
vil være at paadømme af Nævninger eller ej — men ogsaa<lb />
af de enkelte Sagers Størrelse og Længden af de Afstande,<lb />
hvori de udtagne Nævninger bo fra vedkommende Tingsteder,<lb />
samt Beskaffenheden af den Befordring, de maa benytte, og<lb />
Længden af den Tid, hvori de maa vente paa, at den paa-<lb />
gældende Sag kan foretages paa Tinget, er det formentlig<lb />
ikke muligt paa Forhaand at opstille nogen Beregning af den<lb />
heromhandlede Udgifts Størrelse. Ifølge en i Justitsmini-<lb />
steriet foretagen kalkulatorisk Udregning, jfr. nærmere Under-<lb />
bilaget, kan denne Udgiftspost imidlertid næppe antages at<lb />
ville overstige	ca. 100,000<lb />
og i en i Ugeskrift for Retsvæsen for Aaret 1910 B. pag. 250 ff<lb />
sket Udregning anslaas den aarlige Udgift paa denne Konto<lb />
til ikkun 35,000 Kr.
</p>
<p>
18. Vidnegodtgørelser (§17 A. II. K., nyt Nr.).<lb />
Om denne Udgiftspost gælder tildels de ovenfor under<lb />
Nr. 17 anførte Betragtninger, hvortil kan føjes Usikkerheden<lb />
med Hensyn til. hvor mange Vidner der maa paaregnes gen-<lb />
nemsnitlig at blive afhørte i de enkelte Nævningesager. Hertil<lb />
kommer da Godtgørelser til Vidner, der undtagelsesvis ind-<lb />
kaldes for at afgive Forklaring under Domsforhandling i<lb />
Ikke-Nævningesager. I Justitsministeriet antager man, at<lb />
den aarlige Udgift paa denne Konto, som det forudsættes at<lb />
Statskassen maa bære, ikke vil overstige	ca. 50,000
</p>
<p>
Tilsammen... ca.745,500
</p></div><?page  r22_00008_rigsdagtid_a_1912_13 ?>
<div><h>
<coll>
3083</coll>
<topmidle>Bilag til F. t. L. om Gennemførelse af L. om Rettens Pleje af 26. Marts 1909.</topmidle>
<colr>3084</colr>
</h>
<p>
Underbilag.
</p>
<p>
Med Hensyn til de nye Udgiftsposter, som Retsreformen vil medføre, bemærkes<lb />
nærmere følgende:
</p>
<p>
1.	Udgift til Reisbude ved Underretterne.
</p>
<p>
Da der efter den bestaaende Ordning ikke af Statskassen udredes noget<lb />
Beløb til saadanne Bude, hvortil Retsbetjenten i Almindelighed anvender en<lb />
Politibetjent eller i Købstæderne Raadstuetjeneren, kan det formentlig ikke om-<lb />
tvistes, at denne Udgiftspost, der nødvendiggøres ved Bestemmelsen i Retspleje-<lb />
lovens § 57, er ny for Statskassen. Ved Beløbets Fastsættelse er taget i Be-<lb />
tragtning, at Retsbudene kunne have fortrinlig Adgang til at benyttes som<lb />
Stævningsmænd.
</p>
<p>
2.	Forøgelse af Kontorholdet til de større Underdommer embeder.
</p>
<p>
Ved Retsplejeloven ville Underdommerne blive fritagne for selve Paa-<lb />
kendelsen af de større civile og kriminelle Sager men ikke for Forberedelsen af<lb />
disse Sager til Domsbehandling. Da det vistnok næppe kan betvivles, at den<lb />
mundtlige Procedure af alle baade civile og kriminelle Sager vil lægge betydelig<lb />
mere Beslag paa Dommerens Tid end Sagernes Gennemlæsning af ham under<lb />
den nuværende Procesmaade, bliver det formentlig uundgaaeligt at forøge Kontor-<lb />
holdet for de større Embeder.
</p>
<p>
3.	Diæter og Rejseudgifter til Nævninger.<lb />
A.	Befordringsudgift.
</p>
<p>
Ifølge Retsplejelovens § 104 tilkommer der hver Nævning 20 Ø. for<lb />
hver Kilometer frem og tilbage fra hans Bopæl til Tingstedet. Forudsætter<lb />
man, at hver Nævning gennemsnitlig maa rejse 30 Kilometer frem og 30 Kilo-<lb />
meter tilbage, bliver det en Udgift af 12 Kr. for hver Nævning. Da der ifølge<lb />
Retsplejelovens § 86 udtages 60 Hovednævninger til hvert Ting, og man maa<lb />
forudsætte, at samtlige disse kommer til at fungere mindst 1 Gang ved hvert<lb />
Ting, bliver den samlede Udgift for hvert Ting 720 Kr. Lægges hertil et<lb />
mindre Beløb til Hjælpenævningers Rejse af f. Eks. 80 Kr., udkommer som sam-<lb />
let Udgift til Nævningerejser ved hvert Ting 800 Kr.
</p>
<p>
Da der efter den af Just. Min. foreløbig trufne Bestemmelse om Antallet<lb />
af Tingsteder udenfor København til Paakendelse af Nævningesager vil blive<lb />
afholdt ialt 38 ordinære Ting aarlig paa disse Tingsteder, bliver den aarlige<lb />
Befordringsudgift altsaa	 ca. 30,000 Kr.<lb />
Til de ekstraordinære Ting kan mulig anslaas 1/3 heraf...
</p>
<p>
eller		 10.000 —<lb />
altsaa tilsammen. .. 40,000 Kr.
</p>
<p>
Udgiften vil dog rimeligvis blive noget mindre derved, at Nævningerne<lb />
i et vist Omfang ville benytte Jærnbane, men det er formentlig ugørligt uden<lb />
praktiske Erfaringer at tage Hensyn hertil.
</p>
<p>
B.	Nævningediæterne.
</p>
<p>
Efter foreliggende statistiske Oplysninger om Antallet af de forskellige<lb />
Straffesager i Femaaret 1901—05 og i Aaret 1907 samt efter de Justitsmini-<lb />
steriet foreliggende Oplysninger om Antallet af Sager om Erstatninger for<lb />
uforskyldt Varetægtsfængsel maa det, saafremt man gaar ud fra, at de Til-<lb />
talte altid ville vælge Nævningebehandling i de Tilfælde, hvor Retspleje-<lb />
lovens § 679 e jf. § 678 b og c hjemle dem Valgfrihed, paaregnes, at der vil<lb />
forekomme ca. 500 Nævningesager om Aaret i hele Landet. Af disse ville ca.<lb />
225 forefalde i Hovedstaden og ca. 275 i det øvrige Land.
</p></div><?page  r22_00009_rigsdagtid_a_1912_13 ?>
<div><h>
<coll>
3085</coll>
<topmidle>Bilag til F. t. L. om Gennemførelse af L. om Rettens Pleje af 26. Marts 1909.</topmidle>
<colr>3086</colr>
</h>
<p>
1.	Udenfor København. Ifølge Retsplejelovens § 104 tilkommer der hver<lb />
Nævning 3 Kr. for hver Dag, han i Anledning af Hvervets Udførelse er<lb />
borte fra sit Hjem. I hver Nævningesag fungerer mindst 16 Nævninger<lb />
(Retsplejelovens § 96). Paa hvert Ting maa antages at blive foretaget ca.<lb />
6 Sager (38 Ting x 6 = 228 Sager, Resten ca. 50 antages at ville blive<lb />
foretagne paa Ekstratingene). Da Sagerne gennemsnitlig maa paaregnes<lb />
at strække sig over 2 Dage (l½ Dag), da Nævningerne maa ligge inde paa<lb />
Tingstedet en vis Tid for at afvente Behandlingen af den Sag, hvori de<lb />
skulle fungere, samt da de have Krav paa Diæter ogsaa under Rejsen<lb />
til og fra Tingstedet, bør man vistnok ikke undlade at beregne, at der i<lb />
Tingtiden daglig vil være at udbetale Diæter til 3 Hold Nævninger. Antages<lb />
hvert Ting at vare ca. 10 Dage (11/2 Dag til hver Sag) udkommer herved<lb />
16 x 3 x 3 x 10 o: ca. 1,450 Kr. for hvert ordinært Ting, hvilket atter for<lb />
38 Ting giver	 ca. 55,000 Kr.<lb />
Anslaas nu	 ca. 15,000 —<lb />
i Diæter ved de ekstraordinære Ting, udkommer	 70,000 Kr.
</p>
<p>
2.	I København. 225 Nævningesager à l½ Dag vil i Diæter à 3 Kr. til<lb />
16 Nævninger i hver Sag give en Udgift af omtrent 24,000 Kr.
</p>
<p>
Den samlede Udgift til Rejser og Diæter for Nævninger vil altsaa efter<lb />
ovenstaaende Beregning udgøre aarlig	 134,000 Kr.
</p>
<p>
Hvis man imidlertid mener at turde bygge paa, at 1/3 af de Tiltalte i<lb />
de ovennævnte Tilfælde ville vælge Paadømmelse uden Nævninger, ville de<lb />
under B. 1. og 2. udregnede Tal kunne reduceres til	 ca. 50,000 Kr.<lb />
og 		 15,000 —<lb />
og under denne Forudsætning kunde den sandsynlige Udgift formentlig i<lb />
det hele anslaas til			 ca, 100,000 Kr.
</p>
<p>
og hvis man mener at turde gaa ud fra en endnu ringere Benyttelse af<lb />
Nævningers Medvirken eller med Hensyn til de enkelte Nævningesagers<lb />
Varighed, vil Beløbet kunne nedsættes yderligere.
</p>
<p>
4. Vidnegodtgørelser.
</p>
<p>
A.	Nævningesager.
</p>
<p>
a.	Udenfor København. Beregner man, at der i hver Nævningesag vil<lb />
være at afhøre 10 Vidner, og at hvert Vidne gennemsnitlig ifølge Retspleje-<lb />
lovens § 183 vil have Krav paa en Godtgørelse af 16 Kr., udkommer for<lb />
ca. 200 Nævningesager	 32,000 Kr.
</p>
<p>
b.	I København. Ca. 170 Nævningesager med 10 Vidner i hver<lb />
Sag giver i alt ca. 1,700 Vidner aarlig. Beregnes Godtgørelsen<lb />
til gennemsnitlig 4 Kr. for hvert Vidne, udkommer	 6,800 —<lb />
altsaa... 40,000 Kr.
</p>
<p>
B.	Beregner man dernæst til Vidneførsler ved Landsretterne og<lb />
Højesteret i Ikke-Nævningesager	 10,000 —<lb />
kan hele Godtgørelsen maaske anslaas til			 50,000 Kr.
</p></div></TEI>